<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0" href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" ?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="tei2vis.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Relación de las cosas sucedidas en el Río de la Plata</title>
        <author>HD CAICYT LAB</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p><date>2017-08-09</date></p>             
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/0mrqeahfgz6elr"/>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <author>Pero Hernández</author>
            <editor>HD CAICYT LAB</editor>
            <title>Relación de las cosas sucedidas en el Río de la Plata</title>
            <imprint><date>1545</date></imprint>  
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="SPA"/>
      </langUsage>
      <particDesc>
        <ab>
          <listRelation>
            <relation name="llega_en_la_expedición_de" active="recogito-53d13c3f-9d9d-4345-ac73-905fed23ad7b" passive="recogito-5d51a231-94cd-4e21-8b87-2e6fd2cc16cd"/>
            <relation name="llega_en_la_expedición_de" active="recogito-93282b9d-3a59-476c-9110-5f15ab10089f" passive="recogito-5d51a231-94cd-4e21-8b87-2e6fd2cc16cd"/>
            <relation name="llega_en_la_expedición_de" active="recogito-4a57274b-6989-41b8-8bba-09ef044453b2" passive="recogito-586e9762-a812-462b-9f96-6afc65a4d54d"/>
            <relation name="llega_en_la_expedición_de" active="recogito-a89c4a88-fb63-4bee-9ff6-dbbb2f4b2ece" passive="recogito-4e16d641-2acd-46b7-aa58-b9a990f321da"/>
            <relation name="sobrino_de" active="recogito-1cfef7fb-a5c7-4665-941b-9272d1382af1" passive="recogito-5d51a231-94cd-4e21-8b87-2e6fd2cc16cd"/>
            <relation name="llega_en_la_expedición_de" active="recogito-22571560-8110-47ab-b95a-c73fbf394816" passive="recogito-5d51a231-94cd-4e21-8b87-2e6fd2cc16cd"/>
            <relation name="llega_en_la_expedición_de" active="recogito-ccde360a-71bd-4f7b-8551-4eff6daa9ba3" passive="recogito-4e16d641-2acd-46b7-aa58-b9a990f321da"/>
            <relation name="llega_en_la_expedición_de" active="recogito-696e9926-66d2-438e-8abb-0e0340d45777" passive="recogito-5d51a231-94cd-4e21-8b87-2e6fd2cc16cd"/>
            <relation name="llega_en_la_expedición_de" active="recogito-fddde44e-eb23-40a0-ae52-5fd88b9d31e6" passive="recogito-5d51a231-94cd-4e21-8b87-2e6fd2cc16cd"/>
            <relation name="llega_en_la_expedición_de" active="recogito-aa1e4db8-8241-4310-b9c4-4c0f695a2544" passive="recogito-5d51a231-94cd-4e21-8b87-2e6fd2cc16cd"/>
            <relation name="llega_en_la_expedición_de" active="recogito-bd2095c5-1357-43fc-af01-f6bb2daa7b08" passive="recogito-dd6df07c-c878-4ccb-8fe2-9a7c63821e27"/>
            <relation name="llega_en_la_expedición_de" active="recogito-bd2095c5-1357-43fc-af01-f6bb2daa7b08" passive="recogito-bd2095c5-1357-43fc-af01-f6bb2daa7b08"/>
            <relation name="llega_en_la_expedición_de" active="recogito-753dab85-aa6c-46ed-8035-44f9380ab05c" passive="recogito-5d51a231-94cd-4e21-8b87-2e6fd2cc16cd"/>
            <relation name="llega_en_la_expedición_de" active="recogito-069f2f6e-3fa9-4880-974f-3251e66b1844" passive="recogito-5d51a231-94cd-4e21-8b87-2e6fd2cc16cd"/>
            <relation name="llega_en_la_expedición_de" active="recogito-6b831038-a6aa-446d-982f-ba3bcd9ab905" passive="recogito-5d51a231-94cd-4e21-8b87-2e6fd2cc16cd"/>
            <relation name="llega_en_la_expedición_de" active="recogito-ca4fa934-01ec-4790-a749-373adf125126" passive="recogito-5d51a231-94cd-4e21-8b87-2e6fd2cc16cd"/>
            <relation name="llega_en_la_expedición_de" active="recogito-21d20499-6a7b-42ef-977a-c89b427bfd81" passive="recogito-dd6df07c-c878-4ccb-8fe2-9a7c63821e27"/>
          </listRelation>
        </ab>
      </particDesc>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc><p>Downloaded from https://recogito.pelagios.org/. Improved by HD CAICYT Lab</p></projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category xml:id="adelantado"><catDesc>adelantado</catDesc></category>
          <category xml:id="administrativo"><catDesc>administrativo</catDesc></category>
          <category xml:id="agase"><catDesc>agase</catDesc></category>
          <category xml:id="alcalde"><catDesc>alcalde</catDesc></category>
          <category xml:id="alguacil"><catDesc>alguacil</catDesc></category>
          <category xml:id="aliado"><catDesc>aliado</catDesc></category>
          <category xml:id="alvarista"><catDesc>alvarista</catDesc></category>
          <category xml:id="bachiller"><catDesc>bachiller</catDesc></category>
          <category xml:id="capitán"><catDesc>capitán</catDesc></category>
          <category xml:id="cario"><catDesc>cario</catDesc></category>
          <category xml:id="conquistador"><catDesc>conquistador</catDesc></category>
          <category xml:id="contador"><catDesc>contador</catDesc></category>
          <category xml:id="dramaturgo"><catDesc>dramaturgo</catDesc></category>
          <category xml:id="enemigo"><catDesc>enemigo</catDesc></category>
          <category xml:id="escribano"><catDesc>escribano</catDesc></category>
          <category xml:id="factor"><catDesc>factor</catDesc></category>
          <category xml:id="franciscano"><catDesc>franciscano</catDesc></category>
          <category xml:id="gerónimo"><catDesc>gerónimo</catDesc></category>
          <category xml:id="gobernador"><catDesc>gobernador</catDesc></category>
          <category xml:id="guajarapo"><catDesc>guajarapo</catDesc></category>
          <category xml:id="guaraní"><catDesc>guaraní</catDesc></category>
          <category xml:id="guato"><catDesc>guato</catDesc></category>
          <category xml:id="guaycurú"><catDesc>guaycurú</catDesc></category>
          <category xml:id="inca"><catDesc>inca</catDesc></category>
          <category xml:id="indio"><catDesc>indio</catDesc></category>
          <category xml:id="iralista"><catDesc>iralista</catDesc></category>
          <category xml:id="lengua"><catDesc>lengua</catDesc></category>
          <category xml:id="mataco"><catDesc>mataco</catDesc></category>
          <category xml:id="mercedario"><catDesc>mercedario</catDesc></category>
          <category xml:id="militar"><catDesc>militar</catDesc></category>
          <category xml:id="pica"><catDesc>pica</catDesc></category>
          <category xml:id="regidor"><catDesc>regidor</catDesc></category>
          <category xml:id="religioso"><catDesc>religioso</catDesc></category>
          <category xml:id="tarapaca"><catDesc>tarapaca</catDesc></category>
          <category xml:id="teniente_de_gobernador"><catDesc>teniente de gobernador</catDesc></category>
          <category xml:id="tesorero"><catDesc>tesorero</catDesc></category>
          <category xml:id="xaraye"><catDesc>xaraye</catDesc></category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Memoria de <persName xml:id="recogito-21d20499-6a7b-42ef-977a-c89b427bfd81" ana="conquistador alvarista administrativo escribano">Pero Hernandez</persName><note target="recogito-21d20499-6a7b-42ef-977a-c89b427bfd81" resp="romideleon">De origen andaluz. Secretario y escribano en el Paraguay, redactó esta obra dirigida al infante Don Carlos, relatando la expedición de Alvar Núñez Cabeza de Vaca, con datos etnohistóricos y geográficos, así como los sucesos acaecidos a éste en Paraguay.</note> SECRETARIO DEL ADELANTADO <persName xml:id="recogito-dd6df07c-c878-4ccb-8fe2-9a7c63821e27" ana="militar conquistador alvarista">ALVAR NUÑEZ CABEZA DE VACA</persName><note target="recogito-dd6df07c-c878-4ccb-8fe2-9a7c63821e27" resp="romideleon">Álvar Núñez Cabeza de Vaca (Jerez de la Frontera, 1488/1490 - Sevilla, 27 de mayo de 1559) fue un descubridor y conquistador español que exploró la costa sur de Norteamérica desde la actual Florida pasando por Alabama, Misisipi y Luisiana y se adentró en Texas, Nuevo México, Arizona​ y en el norte de México hasta llegar al Golfo de California, territorios que pasaron a anexionarse al Imperio Español dentro del Virreinato de Nueva España. El rey Carlos I de España le otorgó el título de Segundo Adelantado y lo nombró capitán general y gobernador del Río de la Plata, Paranáguazu y sus anexos. y fue el primer europeo en llegar a las cataratas del Iguazú y que exploró el curso del río Paraguay.</note> 28 de Enero de 1545 </head>
      <div type="section" n="1" facs="pg_0001.png">
        <div facs="pg_0001.png">
          <head>Enfermedad de Pedro de Mendoza y regreso a España. Vida en Río de la Plata</head>
          <p><persName xml:id="recogito-73fa2f54-b607-4b4d-9def-0e5632f57996">S. C. C. M.</persName><note target="recogito-73fa2f54-b607-4b4d-9def-0e5632f57996" resp="romideleon">Siglas de Sacra Católica Cesárea Majestad</note></p>
          <p>No he avisado antes a <persName xml:id="recogito-79fca4f1-23d1-40de-8864-e046a7fd9a1d">V. M.</persName><note target="recogito-79fca4f1-23d1-40de-8864-e046a7fd9a1d" resp="romideleon">Refiere al Rey Carlos I de España y V del Sacro Imperio Romano Germánico.</note> porque no he tenido oportunidad, mayormente teniendo tanta obligacion, lo uno por ser vasallo é criado de V. M., lo otro por ser su Escribano en esta <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9001006" xml:id="recogito-b816604a-7814-49f1-85b9-089475618d34" cert="high">provincia del Rio de la Plata</placeName><note target="recogito-b816604a-7814-49f1-85b9-089475618d34" resp="romideleon">Refiere a la Provincia del Río de la Plata, un espacio creado a partir de las capitulaciones que firmó el primer adelantado Pedro de Mendoza con Carlos I en 1534. La misma limitaba al norte con los territorios otorgados a Diego de Almagro, ocupando una franja que se extendería entre el Mar del Sur y el Mar Océano Austral. La exploración y ocupación efectiva del terreno delimitarían el espacio de la provincia del Río de la Plata al sector atlántico y específicamente, al eje fluvial Paraná-Plata.</note>, á V. M. supulico, quando desocupado de cosas mayores se hallare, mande leer este abiso, del cual resulta que Dios Nuestro Señor será onrrado é V. M. servido.</p>
          <p>La perdicion de Don <persName xml:id="recogito-5d51a231-94cd-4e21-8b87-2e6fd2cc16cd" ana="conquistador militar adelantado">Pedro de Mendoza</persName><note target="recogito-5d51a231-94cd-4e21-8b87-2e6fd2cc16cd" resp="romideleon">Refiere a Pedro de Mendoza o Pedro de Mendoza y Luján (Granada, 1499-Océano Atlántico, 23 de junio de 1537), militar de familia noble, caballero de Alcántara desde 1524, almirante y conquistador español, nombrado por el emperador Carlos V como primer adelantado del Río de la Plata y gobernador de la Nueva Andalucía, cuyo territorio comprendía desde el límite sur de la Gobernación de Nueva Toledo que fue concedida a Diego de Almagro, límite norte de la gobernación de Nueva León que fue concedida a Simón de Alcazaba y Sotomayor, al sur. Una vez en Sudamérica, cumpliendo el mandato de adelantado, erigió la primera urbe rioplatense-paraguaya, convirtiéndose así en el fundador de la primera ciudad de Buenos Aires, el 3 de febrero de 1536, la cual duraría unos cinco años.</note> fué por venir descuidado é mal probeido de las cosas necesarias é que mas convenia é por no querer tomar consejo de los que tenian esperiencia de la tierra que abian venido en tiempo de <persName xml:id="recogito-b554eb2e-b7dc-4c84-99bb-09f20c98c0d1" ana="conquistador militar">Sebastián Gaboto</persName><note target="recogito-b554eb2e-b7dc-4c84-99bb-09f20c98c0d1" resp="romideleon">o Caboto (1477-1557), piloto y explorador de las coronas de España e Inglaterra. El propósito inicial de su expedición de 1526 era repetir la circunnavegación de Magallanes, pero decidió alterar el rumbo de su armada atraído por las noticias recolectadas en la costa brasileña, que indicaban la existencia de una sierra argentífera remontando el río austral. Con sus tripulantes exploraron la región hasta los ataques de los indios y la falta de bastimentos lo obligaron a abandonar la expedición.</note>, en esto y en la mayor parte de lo que adelante dijere a V. M. hablo como testigo de vista.</p>
          <p>Dende há siete meses que <persName xml:id="recogito-47e86103-663d-401f-a122-d9658a7ed48e" ana="alvarista militar conquistador adelantado">Don Pedro</persName><note target="recogito-47e86103-663d-401f-a122-d9658a7ed48e" resp="romideleon">Refiere a Pedro de Mendoza.</note> obo llegado é esta provincia enbió á <persName xml:id="recogito-696e9926-66d2-438e-8abb-0e0340d45777" ana="militar conquistador iralista">Juan de Ayolas</persName><note target="recogito-696e9926-66d2-438e-8abb-0e0340d45777" resp="romideleon">Refiere a Juan de Ayolas (Briviesca de la Bureba, Corona de Castilla, 1493 o ¿ca. 1510? – Candelaria del Chaco Boreal, gobernación del Río de la Plata y del Paraguay, 1538) era un explorador español que fuera vecino fundador de la primera Buenos Aires, acompañando al adelantado Pedro de Mendoza, y que nominalmente fuera nombrado como teniente de gobernador general de Asunción en 1537, para convertirse al poco tiempo y en forma igualmente nominal en gobernador del Río de la Plata y del Paraguay pero nunca ejercería como tal por estar en plena exploración.</note> por su teniente de capitan general con ciento é sesenta onbres, en tres nabios á descubrir esta tierra, y en cabo de otros tres meses enbió en su demanda en seguimiento del capitan <persName xml:id="recogito-1c2401ec-e489-4c85-9ade-b29de5b54164" ana="conquistador capitán regidor tesorero iralista">Juan de Salazar</persName><note target="recogito-1c2401ec-e489-4c85-9ade-b29de5b54164" resp="romideleon">Juan de Salazar y Espinoza (España, 1508 - Asunción, 1560), figura política importante en la colonización del Río de la Plata. Capitán de Pedro de Mendoza a quien el Adelantado le encargó la misión de seguir la huella de Juan de Ayolas río arriba. En 1537 fundó un fuerte en la confluencia de los ríos Paraguay y Pilcomayo, con el acuerdo de los guaraníes carios de la región, fue uno de los negociadores españoles más eficaces y respectados. En 1555, fue reconocido como Regidor y Tesorero de Asunción, después de reconocer a Irala como gobernador.</note></p>
        </div>
        <div facs="pg_0002.png">
          <p><persName xml:id="recogito-1c2401ec-e489-4c85-9ade-b29de5b54164bis" ana="conquistador capitán regidor tesorero iralista">Juan de Salazar</persName><note target="recogito-1c2401ec-e489-4c85-9ade-b29de5b54164bis" resp="romideleon">Juan de Salazar y Espinoza (España, 1508 - Asunción, 1560), figura política importante en la colonización del Río de la Plata. Capitán de Pedro de Mendoza a quien el Adelantado le encargó la misión de seguir la huella de Juan de Ayolas río arriba. En 1537 fundó un fuerte en la confluencia de los ríos Paraguay y Pilcomayo, con el acuerdo de los guaraníes carios de la región, fue uno de los negociadores españoles más eficaces y respectados. En 1555, fue reconocido como Regidor y Tesorerode Asunción, después de reconocer a Irala como gobernador.</note> con dos bergantines é sesenta onbres, el cual partió del puerto de <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9000001" xml:id="recogito-85dc99d6-56e8-474d-9a93-e49aad74ccc5" cert="high">Buenos Ayres</placeName> á quince dias el mes de Enero del año de quinientos é treinta é siete años; esperole <persName xml:id="recogito-86744d9a-8029-4d59-8666-40d2d6ac7346" ana="alvarista militar conquistador adelantado">Don Pedro</persName><note target="recogito-86744d9a-8029-4d59-8666-40d2d6ac7346" resp="romideleon">Refiere a Pedro de Mendoza.</note> quatromeses é por la enfermedad que le agrabava determinó volverse á estos reinos é dejó el puerto mal provéido de bastimientos porque no los abia, é dejó por su Teniente general al dicho <persName xml:id="recogito-7e5e3467-6233-430b-8c14-0a015ab39b23" ana="militar conquistador iralista">Juan de Ayolas</persName><note target="recogito-7e5e3467-6233-430b-8c14-0a015ab39b23" resp="romideleon">Refiere a Juan de Ayolas (Briviesca de la Bureba, Corona de Castilla, 1493 o ¿ca. 1510? – Candelaria del Chaco Boreal, gobernación del Río de la Plata y del Paraguay, 1538) era un explorador español que fuera vecino fundador de la primera Buenos Aires, acompañando al adelantado Pedro de Mendoza, y que nominalmente fuera nombrado como teniente de gobernador general de Asunción en 1537, para convertirse al poco tiempo y en forma igualmente nominal en gobernador del Río de la Plata y del Paraguay pero nunca ejercería como tal por estar en plena exploración.</note> é fasta que este viniese ó enviase al capitan <persName xml:id="recogito-069f2f6e-3fa9-4880-974f-3251e66b1844" ana="conquistador militar alvarista">Franco Ruiz Galan</persName><note target="recogito-069f2f6e-3fa9-4880-974f-3251e66b1844" resp="romideleon">Refiere a Francisco Ruiz Galán o menos conocido como Francisco Ruiz de Galán (n. Guadix de Granada, Corona de Castilla, 1500 - isla Santa Catalina, Imperio español, finales de 1541) fue un militar y conquistador español que con el grado de capitán fue nombrado por el adelantado Pedro de Mendoza como el primer teniente de gobernador de Buen Ayre, Corpus Christi y Buena Esperanza en 1537, hasta que fuera abandonada e incendiada la primera Buenos Aires, a finales de junio de 1541.</note>.</p><p>En su compañia de <persName xml:id="recogito-c9ce019c-e7e9-4c46-b995-17b1254660bf" ana="alvarista militar conquistador adelantado">Don Pedro</persName><note target="recogito-c9ce019c-e7e9-4c46-b995-17b1254660bf" resp="romideleon">Refiere a Pedro de Mendoza.</note> fueron <persName xml:id="recogito-53d13c3f-9d9d-4345-ac73-905fed23ad7b" ana="conquistador tesorero administrativo">Gonzalo de Alvarado</persName><note target="recogito-53d13c3f-9d9d-4345-ac73-905fed23ad7b" resp="romideleon">Gonzalo de Alvarado, en 1535 se le otorgó el título de Tesorero. Fue encargado del fuerte de Buena Esperanza a cuatro millas (6,5 km) más al sur de Corpus Christi ( actual Puerto Gaboto o Gaboto, localidad de Santa Fe, Argentina, ubicada a orillas del río Coronda, a 7 km de su desembocadura en el río Paraná). Este fuerte fue destruido por timbúes en 1539.</note>, tesorero, é <persName xml:id="recogito-22571560-8110-47ab-b95a-c73fbf394816" ana="conquistador administrativo iralista contador tesorero">Juan de Cáceres</persName><note target="recogito-22571560-8110-47ab-b95a-c73fbf394816" resp="romideleon">Juan de Cáceres cumplió funciones como contador y tesorero en la armada de Pedro de Mendoza y luego, en la conquista del Río de la Plata. Uno de los líderes de la facción contraria Cabeza de Vaca, estuvo implicado en todas las maniobras que condujeron a su destitución, prisión y destierro.</note>, contador, y dejaron por su teniente en los oficios á un <persName xml:id="recogito-fddde44e-eb23-40a0-ae52-5fd88b9d31e6" ana="conquistador administrativo tesorero iralista">Garcia Benegas</persName><note target="recogito-fddde44e-eb23-40a0-ae52-5fd88b9d31e6" resp="romideleon">O Garci Venegas de Hoces (España, 1514 - 1547). Llegó a Río de la Plata junto a Pedro de Mendoza. Fue tesorero real y capitán de Buena Esperanza. Prestó servicios en Asunción por órdenes de Domingo de Irala, bajo el cargo de Regidor de su Cabildo. Fue opositor a Álvar Núñez Cabeza de Vaca, quien lo encarceló por ejercer de tesorero sin nombramiento real en 1543. Se casó con una indígena guaraní, hija del cacique Moquirasé. Llevó a España al citado funcionario y poco tiempo después falleció en la metrópoli.</note>, vecino de <placeName ref="http://sws.geonames.org/2519240" xml:id="recogito-f84c3d30-dd11-43ff-9dbb-32077f19d0d7" cert="high">Cordoba</placeName>, é á <persName xml:id="recogito-6b831038-a6aa-446d-982f-ba3bcd9ab905" ana="conquistador administrativo contador iralista">Felipe de Cáceres</persName><note target="recogito-6b831038-a6aa-446d-982f-ba3bcd9ab905" resp="romideleon">España, 1515-Virreinato español, 1595. Conquistador, explorador y colonizador español, se desempeñó como gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, con sede en Asunción, entre 1568 y 1572. Cumplió funciones como contador y tesorero en la armada de Pedro de Mendoza. Fue uno de los líderes de la facción contraria Cabeza de Vaca, estuvo implicado en todas las maniobras que condujeron a su destitución, prisión y destierro.</note>; el capitan que <persName xml:id="recogito-125c7ce7-35eb-4732-983e-c585c0429a2f" ana="alvarista militar conquistador adelantado">Don Pedro</persName><note target="recogito-125c7ce7-35eb-4732-983e-c585c0429a2f" resp="romideleon">Refiere a Pedro de Mendoza.</note> dejó, fortaleció su Real é con buena diligencia hizo Iglesia é sembró mucho maiz, é por que la gente era poca, mandó á estos que quedaron por tenientes de oficiales, le alludasen á los trabajos, los cuales se escusaron diciendoque eran oficiales de V. M. é ansi se estuvieron en sus casas sin cuidado de lo que se debia facer.</p><p>Pasado seis meses despues de la partida de <persName xml:id="recogito-4af05c27-c40b-445c-81d7-026903d6ac20" ana="alvarista militar conquistador adelantado">Don Pedro</persName><note target="recogito-4af05c27-c40b-445c-81d7-026903d6ac20" resp="romideleon">Refiere a Pedro de Mendoza.</note>, bino el capitan <persName xml:id="recogito-2371b930-1f8a-4230-b8f1-e9108cb7eda3" ana="conquistador militar iralista">Juan de Salazar Despinosa</persName><note target="recogito-2371b930-1f8a-4230-b8f1-e9108cb7eda3" resp="romideleon">Juan de Salazar y Espinoza (España, 1508 - Asunción, 1560), figura política importante en la colonización del Río de la Plata. Capitán de Pedro de Mendoza a quien el Adelantado le encargó la misión de seguir la huella de Juan de Ayolas río arriba. En 1537 fundó un fuerte en la confluencia de los ríos Paraguay y Pilcomayo, con el acuerdo de los guaraníes carios de la región, fue uno de los negociadores españoles más eficaces y respectados. En 1555, fue reconocido como Regidor y Tesorero de Asunción, después de reconocer a Irala como gobernador.</note>, é dijo como habia hallado que <persName xml:id="recogito-33187e79-5c7b-44fb-8126-b4489ff86100" ana="militar conquistador iralista">Juan de Ayolas</persName><note target="recogito-33187e79-5c7b-44fb-8126-b4489ff86100" resp="romideleon">Refiere a Juan de Ayolas (Briviesca de la Bureba, Corona de Castilla, 1493 o ¿ca. 1510? – Candelaria del Chaco Boreal, gobernación del Río de la Plata y del Paraguay, 1538) era un explorador español que fuera vecino fundador de la primera Buenos Aires, acompañando al adelantado Pedro de Mendoza, y que nominalmente fuera nombrado como teniente de gobernador general de Asunción en 1537, para convertirse al poco tiempo y en forma igualmente nominal en gobernador del Río de la Plata y del Paraguay pero nunca ejercería como tal por estar en plena exploración.</note> se habia entrado por la tierra adentro e habia dejado los nabios en el puerto que dicen de la <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9000005" xml:id="recogito-068f6e99-bd36-4ee7-953f-8a4b0886dea0" cert="high">Candelaria</placeName><note target="recogito-068f6e99-bd36-4ee7-953f-8a4b0886dea0" resp="romideleon">Puerto del río Paraguay. Funcionaba como desembarcadero en el río Paraguay, cerca de la laguna de Manioré, a la que los primeros españoles llamaron laguna de Juan de Oyolas. No debe confundirse esta Candelaria con un pueblo del mismo nombre, fundado por los jesuitas en 1627 al este del Uruguay, de donde pasó después al norte del Paraná, para fijarse definitivamente en la orilla izquierda del mismo río, cerca del paso de Itapuá.</note>, que es en el <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9000006" xml:id="recogito-6e4f7d99-1f26-455d-b87a-05baaaacc0bf" cert="high">Rio de Paraguay</placeName><note target="recogito-6e4f7d99-1f26-455d-b87a-05baaaacc0bf" resp="Nidia">Refiere al río Paraguay. Colector principal de los ríos Pilcomayo y Bermejo, se extiende por más de 2.500 km. Su curso superior atraviesa el Gran Pantanal (antiguamente conocido como Laguana de Xarayes), un importante sistema de humedales. Su nombre tendría origen guaraní: &quot;y&quot; significa &quot;agua&quot; pero no hay acuerdo sobre la etimología de &quot;para&quot;.</note>, donde biben unos Indios que se llaman <persName xml:id="recogito-cb083d92-eaaa-4908-a6c5-4544ba2ce461" ana="indio mataco guaycurú enemigo">Payaguás</persName><note target="recogito-cb083d92-eaaa-4908-a6c5-4544ba2ce461" resp="romideleon">Etnia payaguaes, parte del grupo lingüístico mataco-guaycurú, poblaban el Chaco Boreal, Paraguay, de la familia guaycurú. El nombre payaguá no es el que ellos mismos se daban sino el que con cierto matiz peyorativo le dieron sus rivales y enemigos: los guaraníes. Urlico Schmidel los denominaba de diferentes formas: llamándolos aigeiss, aigas, aeiges, aygass, aygas y aygaysen.</note>, biben del pescado é caza; dejó por capitan</p>
        </div>
        <div facs="pg_0003.png">
          <p>capitan de los nabios con treinta onbres á un <persName xml:id="recogito-753dab85-aa6c-46ed-8035-44f9380ab05c" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-753dab85-aa6c-46ed-8035-44f9380ab05c" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> Vizcaino y entró á doce de Febrero del año de quinientos é treinta é siete años, é que por le faltar entrado se abia abajado por este <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9000006" xml:id="recogito-7e380e66-5fc2-4046-9a23-045428b92be4" cert="high">Rio del Paraguay</placeName><note target="recogito-7e380e66-5fc2-4046-9a23-045428b92be4" resp="romideleon">Refiere al Río Paraguay.</note> abajo y en su ribera abia asentado un pueblo en concordia de los naturales de generacion <persName xml:id="recogito-eb79eb72-982c-426d-8340-93050208d444" ana="indio guaraní aliado cario">Carios</persName><note target="recogito-eb79eb72-982c-426d-8340-93050208d444" resp="romideleon">Parcialidad guaraní en las proximidades de la ciudad de Asunción. Es frecuente que se utilice su nombre para denominar a todos los guaraníes.</note>, gente labradora é que cria gallinas é patos en muy gran cantidad, donde dejaba treinta cristianos, dende el <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9000056" xml:id="recogito-bed24e49-87ae-4bcb-aa87-4a47d024b7b7" cert="high">Rio de Paraná</placeName><note target="recogito-bed24e49-87ae-4bcb-aa87-4a47d024b7b7" resp="Nidia">Refiere al Río Paraná. Con 2.570 km de longitud, es el río más extenso y caudaloso de la Cuenca del Plata. Nace en Brasil, entre los estados de São Paulo, Minas Gerais y Mato Grosso del Sur y corre hacia el sudoeste marcando la frontera entre Brasil y Paraguay hasta la Triple frontera entre Paraguay, Argentina y Brasil. Fuente: https://www.comip.org.ar/el-rio-parana/</note> hasta llegar á este puerto hay trescientas leguas.</p><p>Por el mes de Abril del año pasado de mil é quinientos é treinta é ocho años, bino al puerto de <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9000001" xml:id="recogito-0143301f-6880-4e29-9618-8c7fe3d9e107" cert="high">Buenos Ayres</placeName> una nao cargada de mercaderias é muchos vinos, é algunos bastimentos, con lo cual se reformó la gente que allí residia: esta nao yba al estrecho y no pudo pasar y entró en el rio: venia por piloto <persName xml:id="recogito-8874342c-9b72-4793-bff7-2ce0a9717d37" ana="conquistador militar">Leon Pancaldo</persName><note target="recogito-8874342c-9b72-4793-bff7-2ce0a9717d37" resp="romideleon">Savona, Italia, 1482. Experimentó en la navegación comerciando en el Mar Mediterráneo. Se enroló en la expedición de Magallanes, como marinero, partiendo en septiembre de 1519, con quienes realizaron la primera circunnavegación del globo. Regresó a su ciudad de origen en 1527, y volvió a América en 1536. Falleció luego de arribar al Río de la Plata, alrededor de 1540, en circunstancias desconocidas.</note> saones de estas mercaderias cobraron los Tenientes de Thesorero é contador derechos de almojarifazgo en sedas, paños, liensos, y estando la Iglesia muy pobre, no quisieron proveerla de cosa alguna, todo lo gastaron en sus casas.</p><p>Por el mes de Octubre deste año de treinta y ocho años, vino con una nao é cierta gente al puerto de <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9000001" xml:id="recogito-20c17798-94f6-43c0-b30d-e24ad9fd888d" cert="high">Buenos Ayres</placeName> <persName xml:id="recogito-4e16d641-2acd-46b7-aa58-b9a990f321da" ana="conquistador militar iralista">Alonso Cabrera</persName><note target="recogito-4e16d641-2acd-46b7-aa58-b9a990f321da" resp="romideleon">Alonso de Cabrera (España, s.XVI–1556). Veedor de la expedición que acudió en 1539 al Río de la Plata, para socorrer a los hombres de Mendoza. Litigó con Francisco Ruiz Galán y apoyó a Martínez Irala como nuevo gobernador, fundamental para realizar la despoblación de Buenos Aires en 1541 y, enfrentar a Núñez Cabeza de Vaca; volvió a España, con argumentos judiciales que justificaron su derrocamiento, y para representar a los primeros conquistadores del Río de la Plata en los tribunales regios.</note>, veedor; y tubo muchas pasiones e contenciones con el capitan <persName xml:id="recogito-0bf25d7f-c02b-4b9a-8c66-effc075eaeaf" ana="conquistador militar alvarista">Francisco Ruiz</persName><note target="recogito-0bf25d7f-c02b-4b9a-8c66-effc075eaeaf" resp="romideleon">Refiere a Francisco Ruiz Galán o menos conocido como Francisco Ruiz de Galán (n. Guadix de Granada, Corona de Castilla, 1500 - isla Santa Catalina, Imperio español, finales de 1541) fue un militar y conquistador español que con el grado de capitán fue nombrado por el adelantado Pedro de Mendoza como el primer teniente de gobernador de Buen Ayre, Corpus Christi y Buena Esperanza en 1537, hasta que fuera abandonada e incendiada la primera Buenos Aires, a finales de junio de 1541.</note>, hasta entanto que le dió parte de la gobernacion é ambos juzgaban é determinaban los pleitos cibiles é criminales é por atraer así á la gente, traia una cedula </p>
        </div>
        <div facs="pg_0004.png">
          <p>cedula firmada de la real mano, para que pudiese facer gente en <placeName xml:id="recogito-663d1332-6995-4cd6-bc1c-2d979786f109" cert="unknown">Canaria</placeName>, y enseñaba la cabeza é firma á muchas personas e deciale debajo de esta firma está lo que en su tiempo vereis é desta manera todos le seguian creyendo que habia de ser gobernador.</p></div>
      </div>
      <div type="section" n="2" facs="pg_0004.png">
        <div facs="pg_0004.png">
          <head>Juan de Ayolas, Domingo de Irala y demás hombres y sus expediciones por el Paraguay. Detalles sobre los indios Agaces, Carios y Payaguás y muerte de Ayolas en manos de estos últimos</head>
          <p>Con siete vergantines é dosientos ombres, partieron <persName xml:id="recogito-0e604e08-14f7-45a3-9522-914e791a9cd6" ana="conquistador militar iralista">Alonso Cabrera</persName><note target="recogito-0e604e08-14f7-45a3-9522-914e791a9cd6" resp="romideleon">Alonso de Cabrera (España, s.XVI–1556). Veedor de la expedición que acudió en 1539 al Río de la Plata, para socorrer a los hombres de Mendoza. Litigó con Francisco Ruiz Galán y apoyó a Martínez Irala como nuevo gobernador, fundamental para realizar la despoblación de Buenos Aires en 1541 y, enfrentar a Núñez Cabeza de Vaca; volvió a España, con argumentos judiciales que justificaron su derrocamiento, y para representar a los primeros conquistadores del Río de la Plata en los tribunales regios.</note> é <persName xml:id="recogito-9d0393ba-d40d-4868-8b3b-b42be0f42cd3" ana="conquistador militar alvarista">Francisco Ruiz</persName><note target="recogito-9d0393ba-d40d-4868-8b3b-b42be0f42cd3" resp="romideleon">Fracisco Ruíz Galán</note><note target="recogito-9d0393ba-d40d-4868-8b3b-b42be0f42cd3" resp="romideleon">Refiere a Francisco Ruiz Galán o menos conocido como Francisco Ruiz de Galán (n. Guadix de Granada, Corona de Castilla, 1500 - isla Santa Catalina, Imperio español, finales de 1541) fue un militar y conquistador español que con el grado de capitán fue nombrado por el adelantado Pedro de Mendoza como el primer teniente de gobernador de Buen Ayre, Corpus Christi y Buena Esperanza en 1537, hasta que fuera abandonada e incendiada la primera Buenos Aires, a finales de junio de 1541.</note> para el <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9000006" xml:id="recogito-750da6fc-360b-4a8f-9826-c5b6834b67aa" cert="high">Rio del Paraguay</placeName><note target="recogito-750da6fc-360b-4a8f-9826-c5b6834b67aa" resp="romideleon">Refiere al Río Paraguay.</note>, donde residia el capitan <persName xml:id="recogito-371c7c5c-737c-4596-b96d-5c460bd7be51" ana="conquistador militar iralista">Juan de Salazár</persName><note target="recogito-371c7c5c-737c-4596-b96d-5c460bd7be51" resp="romideleon">Juan de Salazar y Espinoza (España, 1508 - Asunción, 1560), figura política importante en la colonización del Río de la Plata. Capitán de Pedro de Mendoza a quien el Adelantado le encargó la misión de seguir la huella de Juan de Ayolas río arriba. En 1537 fundó un fuerte en la confluencia de los ríos Paraguay y Pilcomayo, con el acuerdo de los guaraníes carios de la región, fue uno de los negociadores españoles más eficaces y respectados. En 1555, fue reconocido como Regidor y Tesorero de Asunción, después de reconocer a Irala como gobernador.</note> para dar socorro á <persName xml:id="recogito-0ad66adc-f7ce-4df0-b7b0-93218784a2ac" ana="militar conquistador iralista">Juan de Ayolas</persName><note target="recogito-0ad66adc-f7ce-4df0-b7b0-93218784a2ac" resp="romideleon">Refiere a Juan de Ayolas (Briviesca de la Bureba, Corona de Castilla, 1493 o ¿ca. 1510? – Candelaria del Chaco Boreal, gobernación del Río de la Plata y del Paraguay, 1538) era un explorador español que fuera vecino fundador de la primera Buenos Aires, acompañando al adelantado Pedro de Mendoza, y que nominalmente fuera nombrado como teniente de gobernador general de Asunción en 1537, para convertirse al poco tiempo y en forma igualmente nominal en gobernador del Río de la Plata y del Paraguay pero nunca ejercería como tal por estar en plena exploración.</note> é llegados al puerto hallaron allí á <persName xml:id="recogito-d9071c35-ddcf-419f-855f-b2d9d1ff73de" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-d9071c35-ddcf-419f-855f-b2d9d1ff73de" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note>, viscaino, capitan de los dos vergantines que <persName xml:id="recogito-3976eb97-7527-4276-9025-90fb1793336e" ana="militar conquistador iralista">Juan de Ayolas</persName><note target="recogito-3976eb97-7527-4276-9025-90fb1793336e" resp="romideleon">Refiere a Juan de Ayolas (Briviesca de la Bureba, Corona de Castilla, 1493 o ¿ca. 1510? – Candelaria del Chaco Boreal, gobernación del Río de la Plata y del Paraguay, 1538) era un explorador español que fuera vecino fundador de la primera Buenos Aires, acompañando al adelantado Pedro de Mendoza, y que nominalmente fuera nombrado como teniente de gobernador general de Asunción en 1537, para convertirse al poco tiempo y en forma igualmente nominal en gobernador del Río de la Plata y del Paraguay pero nunca ejercería como tal por estar en plena exploración.</note> le dejó, que se habia abajado del puerto con el cual se consertó <persName xml:id="recogito-303171d3-e9fb-4bdc-aff7-a25ec8c64117" ana="conquistador militar iralista">Alonso Cabrera</persName><note target="recogito-303171d3-e9fb-4bdc-aff7-a25ec8c64117" resp="romideleon">Alonso de Cabrera (España, s.XVI–1556). Veedor de la expedición que acudió en 1539 al Río de la Plata, para socorrer a los hombres de Mendoza. Litigó con Francisco Ruiz Galán y apoyó a Martínez Irala como nuevo gobernador, fundamental para realizar la despoblación de Buenos Aires en 1541 y, enfrentar a Núñez Cabeza de Vaca; volvió a España, con argumentos judiciales que justificaron su derrocamiento, y para representar a los primeros conquistadores del Río de la Plata en los tribunales regios.</note>, é por virtud de una instruccion que <persName xml:id="recogito-10eafef1-a91a-4987-9e3e-fe21695dd783" ana="militar conquistador iralista">Juan de Ayolas</persName><note target="recogito-10eafef1-a91a-4987-9e3e-fe21695dd783" resp="romideleon">Refiere a Juan de Ayolas (Briviesca de la Bureba, Corona de Castilla, 1493 o ¿ca. 1510? – Candelaria del Chaco Boreal, gobernación del Río de la Plata y del Paraguay, 1538) era un explorador español que fuera vecino fundador de la primera Buenos Aires, acompañando al adelantado Pedro de Mendoza, y que nominalmente fuera nombrado como teniente de gobernador general de Asunción en 1537, para convertirse al poco tiempo y en forma igualmente nominal en gobernador del Río de la Plata y del Paraguay pero nunca ejercería como tal por estar en plena exploración.</note> le dejó al tiempo de su entrada, dió ovidiencia de teniente de gobernador é desapoderó á <persName xml:id="recogito-ff402a7b-7587-43d2-aa7c-567ddd573d0c" ana="conquistador militar alvarista">Francisco Ruiz</persName><note target="recogito-ff402a7b-7587-43d2-aa7c-567ddd573d0c" resp="romideleon">Fracisco Ruíz Galán</note><note target="recogito-ff402a7b-7587-43d2-aa7c-567ddd573d0c" resp="romideleon">Refiere a Francisco Ruiz Galán o menos conocido como Francisco Ruiz de Galán (n. Guadix de Granada, Corona de Castilla, 1500 - isla Santa Catalina, Imperio español, finales de 1541) fue un militar y conquistador español que con el grado de capitán fue nombrado por el adelantado Pedro de Mendoza como el primer teniente de gobernador de Buen Ayre, Corpus Christi y Buena Esperanza en 1537, hasta que fuera abandonada e incendiada la primera Buenos Aires, a finales de junio de 1541.</note>; sobre esa razon, obo pasiones é escandalos entre ellos.</p><p>Luego como fué recibido <persName xml:id="recogito-d71da207-ce57-4d9a-8d88-53e4b5d954c3" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-d71da207-ce57-4d9a-8d88-53e4b5d954c3" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> con parecer de <persName xml:id="recogito-9155f254-725d-491a-81db-34c747450d66" ana="conquistador militar iralista">Alonso Cabrera</persName><note target="recogito-9155f254-725d-491a-81db-34c747450d66" resp="romideleon">Alonso de Cabrera (España, s.XVI–1556). Veedor de la expedición que acudió en 1539 al Río de la Plata, para socorrer a los hombres de Mendoza. Litigó con Francisco Ruiz Galán y apoyó a Martínez Irala como nuevo gobernador, fundamental para realizar la despoblación de Buenos Aires en 1541 y, enfrentar a Núñez Cabeza de Vaca; volvió a España, con argumentos judiciales que justificaron su derrocamiento, y para representar a los primeros conquistadores del Río de la Plata en los tribunales regios.</note> e <persName xml:id="recogito-60f1ad1b-3d26-4963-a97a-880fd9e1091b" ana="conquistador administrativo tesorero iralista">Garcia Venegas</persName><note target="recogito-60f1ad1b-3d26-4963-a97a-880fd9e1091b" resp="romideleon">O Garci Venegas de Hoces (España, 1514 - 1547). Llegó a Río de la Plata junto a Pedro de Mendoza. Fue tesorero real y capitán de Buena Esperanza. Prestó servicios en Asunción por órdenes de Domingo de Irala, bajo el cargo de Regidor de su Cabildo. Fue opositor a Álvar Núñez Cabeza de Vaca, quien lo encarceló por ejercer de tesorero sin nombramiento real en 1543. Se casó con una indígena guaraní, hija del cacique Moquirasé. Llevó a España al citado funcionario y poco tiempo después falleció en la metrópoli.</note> fué á las casas é pueblo de una generacion de indios que se llaman <persName xml:id="recogito-1728b55d-4fc6-4c6b-9547-18ab612014fd" ana="indio mataco guaycurú enemigo aliado">Agaces</persName><note target="recogito-1728b55d-4fc6-4c6b-9547-18ab612014fd" resp="romideleon">Sociedad nativa que habitaba en el curso inferior del río Paraguay. Pertenecían al tronco lingüístico mataco-guaycurú, eran muy hábiles canoeros y pescadores. Solían tener conflictos con los guaraníes carios que vivían río arriba y luego por extensión con los cristianos de Asunción.</note>, llevando en su compañia á los indios <persName xml:id="recogito-280011c6-7f1d-455d-839c-5af9343dfa4f" ana="indio guaraní aliado cario">Carios</persName><note target="recogito-280011c6-7f1d-455d-839c-5af9343dfa4f" resp="romideleon">Parcialidad guaraní en las proximidades de la ciudad de Asunción. Es frecuente que se utilice su nombre para denominar a todos los guaraníes.</note>, é dió de noche en ellos, é mató muchos de ellos, é los <persName xml:id="recogito-788705eb-e4e4-40e0-a802-11d96f76e5c5" ana="indio guaraní aliado cario">Carios</persName><note target="recogito-788705eb-e4e4-40e0-a802-11d96f76e5c5" resp="romideleon">Parcialidad guaraní en las proximidades de la ciudad de Asunción. Es frecuente que se utilice su nombre para denominar a todos los guaraníes.</note> comieron muchos de ellos en servicio (presencia del capitan é oficiales.</p><p>Por el mes de Noviembre del año de treinta y nueve años, se partió <persName xml:id="recogito-a9ddc64e-1c0e-4a87-a1c4-77c5a07af58e" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-a9ddc64e-1c0e-4a87-a1c4-77c5a07af58e" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> con nueve nabios e trescientos ombres á dar socorro á <persName xml:id="recogito-0a97ef20-ef13-41c5-9e15-49c1c4d48bb1" ana="militar conquistador iralista">Juan de Ayolas</persName><note target="recogito-0a97ef20-ef13-41c5-9e15-49c1c4d48bb1" resp="romideleon">Refiere a Juan de Ayolas (Briviesca de la Bureba, Corona de Castilla, 1493 o ¿ca. 1510? – Candelaria del Chaco Boreal, gobernación del Río de la Plata y del Paraguay, 1538) era un explorador español que fuera vecino fundador de la primera Buenos Aires, acompañando al adelantado Pedro de Mendoza, y que nominalmente fuera nombrado como teniente de gobernador general de Asunción en 1537, para convertirse al poco tiempo y en forma igualmente nominal en gobernador del Río de la Plata y del Paraguay pero nunca ejercería como tal por estar en plena exploración.</note>, é por las muchas aguas no pudieron pasar</p>
        </div>
        <div facs="pg_0005.png">
          <p>é se volvieron. Ante de la entrada prendió en el Rio seis Indios de los <persName xml:id="recogito-692561f0-1fba-4a31-a107-3d67a11f11fc" ana="indio mataco guaycurú enemigo">Payaguás</persName><note target="recogito-692561f0-1fba-4a31-a107-3d67a11f11fc" resp="romideleon">Etnia payaguaes, parte del grupo lingüístico mataco-guaycurú, poblaban el Chaco Boreal, Paraguay, de la familia guaycurú. El nombre payaguá no es el que ellos mismos se daban sino el que con cierto matiz peyorativo le dieron sus rivales y enemigos: los guaraníes. Urlico Schmidel los denominaba de diferentes formas: llamándolos aigeiss, aigas, aeiges, aygass, aygas y aygaysen.</note>, los dos dellos fueron conocidos, que eran de los que fueron enviados en compañia de <persName xml:id="recogito-d1fc9f7c-5cb9-40e6-b948-021a06156420" ana="militar conquistador iralista">Juan de Ayolas</persName><note target="recogito-d1fc9f7c-5cb9-40e6-b948-021a06156420" resp="romideleon">Refiere a Juan de Ayolas (Briviesca de la Bureba, Corona de Castilla, 1493 o ¿ca. 1510? – Candelaria del Chaco Boreal, gobernación del Río de la Plata y del Paraguay, 1538) era un explorador español que fuera vecino fundador de la primera Buenos Aires, acompañando al adelantado Pedro de Mendoza, y que nominalmente fuera nombrado como teniente de gobernador general de Asunción en 1537, para convertirse al poco tiempo y en forma igualmente nominal en gobernador del Río de la Plata y del Paraguay pero nunca ejercería como tal por estar en plena exploración.</note> para llevarle el carruage cuando fué á facer la entrada. Vuelto <persName xml:id="recogito-b345f60c-fca2-42a1-a7af-4b6f43b637cb" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-b345f60c-fca2-42a1-a7af-4b6f43b637cb" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> de la entrada estando en los vergantines se vino á nado de poder de los <persName xml:id="recogito-e2422626-16ec-46ac-acae-fc14f9c18180" ana="indio mataco guaycurú enemigo">Payaguás</persName><note target="recogito-e2422626-16ec-46ac-acae-fc14f9c18180" resp="romideleon">Etnia payaguaes, parte del grupo lingüístico mataco-guaycurú, poblaban el Chaco Boreal, Paraguay, de la familia guaycurú. El nombre payaguá no es el que ellos mismos se daban sino el que con cierto matiz peyorativo le dieron sus rivales y enemigos: los guaraníes. Urlico Schmidel los denominaba de diferentes formas: llamándolos aigeiss, aigas, aeiges, aygass, aygas y aygaysen.</note> un Indio mancebo de fasta diez e seis años el cual venido ante <persName xml:id="recogito-64fd0820-b5a3-4b6b-8f3a-5c8f80bc3de6" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-64fd0820-b5a3-4b6b-8f3a-5c8f80bc3de6" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note>, dijo que era de la generacion de los <persName xml:id="recogito-4cde41bd-f0b4-48fc-8244-5fe76fd813b7" ana="indio guaraní aliado">Chaneses</persName><note target="recogito-4cde41bd-f0b4-48fc-8244-5fe76fd813b7" resp="romideleon">Refiere a los Chanés, en guaraní tapii: esclavo. También llamados izoceños o isoseños. Constituyen la fracción menos guaranizada del pueblo ava guaraní o chiriguano, formada sobre la base de una etnia de origen arahuaco del Chaco occidental, que hace unos 2500 años abandonó la región de Guayanas migrando al sur. Una de sus parcialidades se estableció en los Llanos de Manso en el noroeste chaquense de Argentina y al sur de Bolivia, se mixogenizó con grupos guaraníes y luego migró hacia el sur.</note> de la tierra adentro, é que <persName xml:id="recogito-3d0b08b4-8e6a-4ce3-863f-7a4b6d0f73fa" ana="militar conquistador iralista">Juan de Ayolas</persName><note target="recogito-3d0b08b4-8e6a-4ce3-863f-7a4b6d0f73fa" resp="romideleon">Refiere a Juan de Ayolas (Briviesca de la Bureba, Corona de Castilla, 1493 o ¿ca. 1510? – Candelaria del Chaco Boreal, gobernación del Río de la Plata y del Paraguay, 1538) era un explorador español que fuera vecino fundador de la primera Buenos Aires, acompañando al adelantado Pedro de Mendoza, y que nominalmente fuera nombrado como teniente de gobernador general de Asunción en 1537, para convertirse al poco tiempo y en forma igualmente nominal en gobernador del Río de la Plata y del Paraguay pero nunca ejercería como tal por estar en plena exploración.</note> é los otros cristianos abian llegado á su tierra é alli le abian dado mucho oro, é plata é Indios é Indias, de su generacion, que se lo trujesen, é que este Indio abia sido uno de los que con él volvieron é llegados al <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9000006" xml:id="recogito-670cf9f0-b52c-445e-a55b-bd45ed5e9979" cert="high">Paraguay</placeName> los Indios <persName xml:id="recogito-8a0d1706-1c48-4cf9-99e9-518ec797db99" ana="indio mataco guaycurú enemigo">Payaguás</persName><note target="recogito-8a0d1706-1c48-4cf9-99e9-518ec797db99" resp="romideleon">Etnia payaguaes, parte del grupo lingüístico mataco-guaycurú, poblaban el Chaco Boreal, Paraguay, de la familia guaycurú. El nombre payaguá no es el que ellos mismos se daban sino el que con cierto matiz peyorativo le dieron sus rivales y enemigos: los guaraníes. Urlico Schmidel los denominaba de diferentes formas: llamándolos aigeiss, aigas, aeiges, aygass, aygas y aygaysen.</note> de bajo de amistad, abiendo estado esperando los vergantines un mes, los abian muerto á todos á palos, é les tomaron el metal, é solo este Indio dijo haber quedado vivo porque se escondió en el bosque. Los Indios que prendió de los dichos <persName xml:id="recogito-67c557aa-2591-4d5b-93d3-6bf8b834a19d" ana="indio mataco guaycurú enemigo">Payaguás</persName><note target="recogito-67c557aa-2591-4d5b-93d3-6bf8b834a19d" resp="romideleon">Etnia payaguaes, parte del grupo lingüístico mataco-guaycurú, poblaban el Chaco Boreal, Paraguay, de la familia guaycurú. El nombre payaguá no es el que ellos mismos se daban sino el que con cierto matiz peyorativo le dieron sus rivales y enemigos: los guaraníes. Urlico Schmidel los denominaba de diferentes formas: llamándolos aigeiss, aigas, aeiges, aygass, aygas y aygaysen.</note>, luego se le tomó su conficion é dijeron lo mismo, é ansí se comprovó la muerte del dicho <persName xml:id="recogito-2144c833-fc98-4f8d-81fb-0d7e99b1a2b0" ana="militar conquistador iralista">Juan de Ayolas</persName><note target="recogito-2144c833-fc98-4f8d-81fb-0d7e99b1a2b0" resp="romideleon">Refiere a Juan de Ayolas (Briviesca de la Bureba, Corona de Castilla, 1493 o ¿ca. 1510? – Candelaria del Chaco Boreal, gobernación del Río de la Plata y del Paraguay, 1538) era un explorador español que fuera vecino fundador de la primera Buenos Aires, acompañando al adelantado Pedro de Mendoza, y que nominalmente fuera nombrado como teniente de gobernador general de Asunción en 1537, para convertirse al poco tiempo y en forma igualmente nominal en gobernador del Río de la Plata y del Paraguay pero nunca ejercería como tal por estar en plena exploración.</note> é cristianos, por les robar el oro é plata que traian á causa de no allar en el puerto los dichos vergantines que dejó.</p><p>Los Indios <persName xml:id="recogito-879f1999-3085-463e-ad84-313e5311161a" ana="indio mataco guaycurú enemigo">Payaguás</persName><note target="recogito-879f1999-3085-463e-ad84-313e5311161a" resp="romideleon">Etnia payaguaes, parte del grupo lingüístico mataco-guaycurú, poblaban el Chaco Boreal, Paraguay, de la familia guaycurú. El nombre payaguá no es el que ellos mismos se daban sino el que con cierto matiz peyorativo le dieron sus rivales y enemigos: los guaraníes. Urlico Schmidel los denominaba de diferentes formas: llamándolos aigeiss, aigas, aeiges, aygass, aygas y aygaysen.</note> que el dicho <persName xml:id="recogito-2e5f86fb-659f-4dec-8fd5-a3a6c8523a9c" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-2e5f86fb-659f-4dec-8fd5-a3a6c8523a9c" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> abia tomado é tenia presos de la generacion de los <persName xml:id="recogito-6e802ab9-70cf-4efc-8ee7-ad9d0bfa7f40" ana="indio mataco guaycurú enemigo">Payaguás</persName><note target="recogito-6e802ab9-70cf-4efc-8ee7-ad9d0bfa7f40" resp="romideleon">Etnia payaguaes, parte del grupo lingüístico mataco-guaycurú, poblaban el Chaco Boreal, Paraguay, de la familia guaycurú. El nombre payaguá no es el que ellos mismos se daban sino el que con cierto matiz peyorativo le dieron sus rivales y enemigos: los guaraníes. Urlico Schmidel los denominaba de diferentes formas: llamándolos aigeiss, aigas, aeiges, aygass, aygas y aygaysen.</note>, los dió, é repartió entre los indios <persName xml:id="recogito-df235ef4-0795-4395-84af-ee4a66251b05" ana="indio guaraní aliado cario">Carios</persName><note target="recogito-df235ef4-0795-4395-84af-ee4a66251b05" resp="romideleon">Parcialidad guaraní en las proximidades de la ciudad de Asunción. Es frecuente que se utilice su nombre para denominar a todos los guaraníes.</note>, los cuales en su</p>
        </div>
        <div facs="pg_0006.png">
          <p>presencia é de <persName xml:id="recogito-87002d86-da59-4910-b4b0-303496466dc9" ana="conquistador militar iralista">Alonso Cabrera</persName><note target="recogito-87002d86-da59-4910-b4b0-303496466dc9" resp="romideleon">Alonso de Cabrera (España, s.XVI–1556). Veedor de la expedición que acudió en 1539 al Río de la Plata, para socorrer a los hombres de Mendoza. Litigó con Francisco Ruiz Galán y apoyó a Martínez Irala como nuevo gobernador, fundamental para realizar la despoblación de Buenos Aires en 1541 y, enfrentar a Núñez Cabeza de Vaca; volvió a España, con argumentos judiciales que justificaron su derrocamiento, y para representar a los primeros conquistadores del Río de la Plata en los tribunales regios.</note> é <persName xml:id="recogito-2c1b429e-77aa-4087-b2f4-7ba516ccb27d" ana="conquistador administrativo tesorero iralista">Garcia Venegas</persName><note target="recogito-2c1b429e-77aa-4087-b2f4-7ba516ccb27d" resp="romideleon">O Garci Venegas de Hoces (España, 1514 - 1547). Llegó a Río de la Plata junto a Pedro de Mendoza. Fue tesorero real y capitán de Buena Esperanza. Prestó servicios en Asunción por órdenes de Domingo de Irala, bajo el cargo de Regidor de su Cabildo. Fue opositor a Álvar Núñez Cabeza de Vaca, quien lo encarceló por ejercer de tesorero sin nombramiento real en 1543. Se casó con una indígena guaraní, hija del cacique Moquirasé. Llevó a España al citado funcionario y poco tiempo después falleció en la metrópoli.</note> mataron é despedasaron para comerselos en sus casas no se lo estorvando.</p><p>Luego el dicho <persName xml:id="recogito-57b046d4-51c5-4a83-88d8-5346ba6f1a45" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-57b046d4-51c5-4a83-88d8-5346ba6f1a45" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> mandó abrir el testamento de <persName xml:id="recogito-446f70fa-5059-4d53-ad17-d3cd12f64a89" ana="militar conquistador iralista">Juan de Ayolas</persName><note target="recogito-446f70fa-5059-4d53-ad17-d3cd12f64a89" resp="romideleon">Refiere a Juan de Ayolas (Briviesca de la Bureba, Corona de Castilla, 1493 o ¿ca. 1510? – Candelaria del Chaco Boreal, gobernación del Río de la Plata y del Paraguay, 1538) era un explorador español que fuera vecino fundador de la primera Buenos Aires, acompañando al adelantado Pedro de Mendoza, y que nominalmente fuera nombrado como teniente de gobernador general de Asunción en 1537, para convertirse al poco tiempo y en forma igualmente nominal en gobernador del Río de la Plata y del Paraguay pero nunca ejercería como tal por estar en plena exploración.</note> é de don <persName xml:id="recogito-93282b9d-3a59-476c-9110-5f15ab10089f" ana="conquistador militar iralista">Carlos de Guevara</persName><note target="recogito-93282b9d-3a59-476c-9110-5f15ab10089f" resp="romideleon">Expedicionario junto a Pedro de Mendoza, nombrado por Carlos I, como factor y oficial real; fue  capitán  de  la  nave  Santa  Catalina;  en 1536, venció a los indios querandíes en  Corpus  Christi,  batalla  en  la  que  también participó  Schmidl;  y  murió,  junto  a  Ayolas, en  un  combate  contra  los  guaicurús.</note> factor de V. M. é sus bienes se gastaron é distribuyeron en pagar sus deudas é cumplir las otras mandas: publicamente era culpado <persName xml:id="recogito-ef20b8d4-7abb-47e0-9e9e-01d8796ada00" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-ef20b8d4-7abb-47e0-9e9e-01d8796ada00" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> que por nigligencia suya é por otras ocasiones que dió, mataron á <persName xml:id="recogito-25d501a4-622c-4a38-9adc-64429b5aabcb" ana="militar conquistador iralista">Juan de Ayolas</persName><note target="recogito-25d501a4-622c-4a38-9adc-64429b5aabcb" resp="romideleon">Refiere a Juan de Ayolas (Briviesca de la Bureba, Corona de Castilla, 1493 o ¿ca. 1510? – Candelaria del Chaco Boreal, gobernación del Río de la Plata y del Paraguay, 1538) era un explorador español que fuera vecino fundador de la primera Buenos Aires, acompañando al adelantado Pedro de Mendoza, y que nominalmente fuera nombrado como teniente de gobernador general de Asunción en 1537, para convertirse al poco tiempo y en forma igualmente nominal en gobernador del Río de la Plata y del Paraguay pero nunca ejercería como tal por estar en plena exploración.</note> é cristianos, especialmente que habiendole dado el principal de los mataraes ocho canoas que anduviesen con el con hasta ochenta Indios é sus mugeres é hijos, para le dar de comer, dió lugar é consentimiento á los Indios <persName xml:id="recogito-d5a41e2e-9653-4622-ba28-4877edd5fcf7" ana="indio mataco guaycurú enemigo">Payaguás</persName><note target="recogito-d5a41e2e-9653-4622-ba28-4877edd5fcf7" resp="romideleon">Etnia payaguaes, parte del grupo lingüístico mataco-guaycurú, poblaban el Chaco Boreal, Paraguay, de la familia guaycurú. El nombre payaguá no es el que ellos mismos se daban sino el que con cierto matiz peyorativo le dieron sus rivales y enemigos: los guaraníes. Urlico Schmidel los denominaba de diferentes formas: llamándolos aigeiss, aigas, aeiges, aygass, aygas y aygaysen.</note> que los matasen á todos á cuya causa los Indios <persName xml:id="recogito-e850f2f6-c974-41d9-a2cf-ea559775731c" ana="indio mataco guaycurú enemigo">Payaguás</persName><note target="recogito-e850f2f6-c974-41d9-a2cf-ea559775731c" resp="romideleon">Etnia payaguaes, parte del grupo lingüístico mataco-guaycurú, poblaban el Chaco Boreal, Paraguay, de la familia guaycurú. El nombre payaguá no es el que ellos mismos se daban sino el que con cierto matiz peyorativo le dieron sus rivales y enemigos: los guaraníes. Urlico Schmidel los denominaba de diferentes formas: llamándolos aigeiss, aigas, aeiges, aygass, aygas y aygaysen.</note> tuvieron atrevimiento de se lebantar contra él é no darle de comer como lo hacian de la entrada que fizo se le murieron sesenta e cinco ombres de los trabajos é por malos tratamientos que <persName xml:id="recogito-aa1e4db8-8241-4310-b9c4-4c0f695a2544" ana="conquistador militar teniente de gobernador iralista">Juan de Ortega</persName><note target="recogito-aa1e4db8-8241-4310-b9c4-4c0f695a2544" resp="romideleon">Juan de Ortega (Medina de Pomar de Burgos, 1510 - Asunción del Paraguay, 1575). Militar, colonizador y burócrata colonial español. Llegó a Buenos Aires con Pedro de Mendoza. Fue nombrado teniente de gobernador general de Asunción desde 1556, bajo la gestión de Gonzalo de Mendoza como gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, y continuó en el puesto durante la gestión de Francisco Ortiz de Vergara, hasta mediados de 1569. Falleció en un levantamiento de indígenas en 1575 en Asunción.</note> su capitan les hizo.</p></div>
      </div>
      <div type="section" n="3" facs="pg_0006.png">
        <div facs="pg_0006.png">
          <head>Aberraciones y matanzas de naturales y expedicionarios en el Paraguay por García Venegas y por Irala en el Río de la Plata</head>
          <p>A veinte é ocho dias del mes de Julio del año pasado de mil é quinientos é cuarenta años, embió <persName xml:id="recogito-dd6cfb1b-658c-4b31-813f-4146fe0e94bf" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-dd6cfb1b-658c-4b31-813f-4146fe0e94bf" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> á <persName xml:id="recogito-ca4fa934-01ec-4790-a749-373adf125126" ana="conquistador militar teniente de gobernador iralista">Juan de Ortega</persName><note target="recogito-ca4fa934-01ec-4790-a749-373adf125126" resp="romideleon">Juan de Ortega (Medina de Pomar de Burgos, 1510 - Asunción del Paraguay, 1575). Militar, colonizador y burócrata colonial español. Llegó a Buenos Aires con Pedro de Mendoza. Fue nombrado teniente de gobernador general de Asunción desde 1556, bajo la gestión de Gonzalo de Mendoza como gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, y continuó en el puesto durante la gestión de Francisco Ortiz de Vergara, hasta mediados de 1569. Falleció en un levantamiento de indígenas en 1575 en Asunción.</note> con dos vergantines é cierta gente al puerto de <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9000001" xml:id="recogito-0c138a4d-d263-44a3-a373-ed61b4432b84" cert="high">Buenos Ayres</placeName> para que tomase la posecion é se hiciese obedecer en su nombre, é ansi lo hizo e allando muerto á <persName xml:id="recogito-3a928eed-5ed1-470b-b26f-187fd5b037f0" ana="conquistador militar">Leon Pancaldo</persName><note target="recogito-3a928eed-5ed1-470b-b26f-187fd5b037f0" resp="romideleon">Savona, Italia, 1482. Experimentó en la navegación comerciando en el Mar Mediterráneo. Se enroló en la expedición de Magallanes, como marinero, partiendo en septiembre de 1519, con quienes realizaron la primera circunnavegación del globo. Regresó a su ciudad de origen en 1527, y volvió a América en 1536. Falleció luego de arribar al Río de la Plata, alrededor de 1540, en circunstancias desconocidas.</note>, mercader, depositó las mercaderias en un <persName xml:id="recogito-58fbbbea-c98e-4348-bfab-6ec5e74e6cd0" ana="conquistador administrativo iralista alcalde">Pero Diaz del Valle</persName><note target="recogito-58fbbbea-c98e-4348-bfab-6ec5e74e6cd0" resp="romideleon">Nombrado alcalde mayor de Asunción por Domingo Martínez de Irala.</note> vecino de <placeName ref="http://sws.geonames.org/2510599" xml:id="recogito-bdb0bbad-42eb-4f8a-a63e-feb882bff6c8" cert="high">Tarifa</placeName></p>
        </div>
        <div facs="pg_0007.png">
          <p>el cual dió por su fiador á un <persName xml:id="recogito-71f539d6-d5b9-42d0-97f7-e511fb237ff8">Martin Canos</persName><note target="recogito-71f539d6-d5b9-42d0-97f7-e511fb237ff8" resp="romideleon">Fiador</note>, atambór é á otro siendo de tanto valor que pasaban de diez mil ducados y estando en el dicho puerto el dicho <persName xml:id="recogito-e0d3d27d-e990-473d-9bc4-6190392c9875" ana="conquistador militar teniente de gobernador iralista">Juan de Ortega</persName><note target="recogito-e0d3d27d-e990-473d-9bc4-6190392c9875" resp="romideleon">Juan de Ortega (Medina de Pomar de Burgos, 1510 - Asunción del Paraguay, 1575). Militar, colonizador y burócrata colonial español. Llegó a Buenos Aires con Pedro de Mendoza. Fue nombrado teniente de gobernador general de Asunción desde 1556, bajo la gestión de Gonzalo de Mendoza como gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, y continuó en el puesto durante la gestión de Francisco Ortiz de Vergara, hasta mediados de 1569. Falleció en un levantamiento de indígenas en 1575 en Asunción.</note> quiso abiar el pueblo é pasarlo á otra parte é no se lo consintieron los pobladores.</p><p>Estando <persName xml:id="recogito-f833ebd0-e3b8-4ce0-baa9-0d5883a34ef9" ana="conquistador militar teniente de gobernador iralista">Juan de Ortega</persName><note target="recogito-f833ebd0-e3b8-4ce0-baa9-0d5883a34ef9" resp="romideleon">Juan de Ortega (Medina de Pomar de Burgos, 1510 - Asunción del Paraguay, 1575). Militar, colonizador y burócrata colonial español. Llegó a Buenos Aires con Pedro de Mendoza. Fue nombrado teniente de gobernador general de Asunción desde 1556, bajo la gestión de Gonzalo de Mendoza como gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, y continuó en el puesto durante la gestión de Francisco Ortiz de Vergara, hasta mediados de 1569. Falleció en un levantamiento de indígenas en 1575 en Asunción.</note> en este puerto gobernando por <persName xml:id="recogito-595557aa-3bdb-453a-a8ca-852ab026f7f4" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-595557aa-3bdb-453a-a8ca-852ab026f7f4" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note>, hizo á la gente malos tratamientos de cuya causa se fueron huyendo en un batel honze cristianos, y por celos de una <persName xml:id="recogito-6b52cfcb-4043-41b0-9564-8159f80f89c1" ana="indio">India</persName> suya dió despaldarazos á un <persName xml:id="recogito-9e13c8f0-7515-43a9-bdb1-5b20873740f4" ana="conquistador iralista">Rodrigo Gomez</persName><note target="recogito-9e13c8f0-7515-43a9-bdb1-5b20873740f4" resp="romideleon">Acompañó a Martínez de Irala en la expedición hacia la Sierra de La Plata, allí fundaron el puerto de Las Piedras .</note>, é lo injurió de palabras é <persName xml:id="recogito-a01ad050-76cb-4c1d-a25c-091eef747377" ana="conquistador">Juan de Burgos</persName><note target="recogito-a01ad050-76cb-4c1d-a25c-091eef747377" resp="romideleon">Personero de la ciudad de Asunción.</note> por ser su amigo dió despaldarazos á un Clérigo de misa é no lo mandó castigar, antes lo hizo alguacil del pueblo.</p><p>Por el mes de Marzo del año de quinientos é cuarenta é un años <persName xml:id="recogito-576aedf5-7180-4964-8401-c3286139c0fd" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-576aedf5-7180-4964-8401-c3286139c0fd" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> se partió con dos vergantines al puerto de <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9000001" xml:id="recogito-4f5a373b-7e3a-45c3-b972-7a131a1ff2c5" cert="high">Buenos Ayres</placeName>, donde estaba <persName xml:id="recogito-7ce074b0-624d-4985-bcbd-db79718f020f" ana="conquistador militar teniente de gobernador iralista">Juan de Ortega</persName><note target="recogito-7ce074b0-624d-4985-bcbd-db79718f020f" resp="romideleon">Juan de Ortega (Medina de Pomar de Burgos, 1510 - Asunción del Paraguay, 1575). Militar, colonizador y burócrata colonial español. Llegó a Buenos Aires con Pedro de Mendoza. Fue nombrado teniente de gobernador general de Asunción desde 1556, bajo la gestión de Gonzalo de Mendoza como gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, y continuó en el puesto durante la gestión de Francisco Ortiz de Vergara, hasta mediados de 1569. Falleció en un levantamiento de indígenas en 1575 en Asunción.</note>, é porque se publicó antes que partiese que lo yba á despoblar, fué Requerido ante Escribano que no lo hiciese por el gran daño é pérdida que dello resultaria, maltrató de palabra al que le requeria; llegado al puerto <persName xml:id="recogito-0e4aec20-c245-4624-874f-520877c1dde1" ana="conquistador militar iralista">Alonso Cabrera</persName><note target="recogito-0e4aec20-c245-4624-874f-520877c1dde1" resp="romideleon">Alonso de Cabrera (España, s.XVI–1556). Veedor de la expedición que acudió en 1539 al Río de la Plata, para socorrer a los hombres de Mendoza. Litigó con Francisco Ruiz Galán y apoyó a Martínez Irala como nuevo gobernador, fundamental para realizar la despoblación de Buenos Aires en 1541 y, enfrentar a Núñez Cabeza de Vaca; volvió a España, con argumentos judiciales que justificaron su derrocamiento, y para representar a los primeros conquistadores del Río de la Plata en los tribunales regios.</note> beedor, que fué en su compañia, comensó luego á dar órden como fuese despoblado el puerto, diciendo que no se podia sustentar, é que nunca aviamos de ser por V. M. socorridos, é anduvo induciendo é invocando las personas mas principales é hicieron favor al capitan <persName xml:id="recogito-512466c3-4ca3-4c17-bab8-db04e8136c63" ana="conquistador">Dubrin</persName><note target="recogito-512466c3-4ca3-4c17-bab8-db04e8136c63" resp="romideleon">Refiere a Carlos Dubrin, hermano de leche del rey Carlos I de España y Carlos V del Sacro Imperio Romano Germánico. Llega al Rio de la Plata con la expedición de Pedro de Mendoza. Luego de la partida de este, quedó a cargo de la población bajo las órdenes de Don Francisco Ruíz de Galán.</note> é las mercaderias é hacienda que</p>
        </div>
        <div facs="pg_0008.png">
          <p>estaban depositadas en <persName xml:id="recogito-374f651b-492a-40f6-9c8f-4fb06796ef32" ana="conquistador administrativo iralista alcalde">Pero Diaz del Valle</persName><note target="recogito-374f651b-492a-40f6-9c8f-4fb06796ef32" resp="romideleon">Nombrado alcalde mayor de Asunción por Domingo Martínez de Irala.</note> las repartieron entre si é sus amigos, é luego despoblaron el puerto estando tan reformado de bastimentos é ganados é bien fortalecido, é para ello quemaron la nao que estaba en tierra por fortalesa, é la Iglesia, é casas de madera sin embargo del clamor de querellas de los pobladores; los Indios comarcanos les dijeron que no despoblasen el puerto porque venian presto muchos cristianos en cuatro navios que estaban en el <placeName ref="http://sws.geonames.org/3469034" xml:id="recogito-3ecb29c3-e449-4ca4-b565-ca2a60fa8727" cert="high">Brasil</placeName>.</p><p>Despoblado el puerto de <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9000001" xml:id="recogito-89b25381-71da-4f91-956e-cec83bfc6dd5" cert="high">Buenos Ayres</placeName>, <persName xml:id="recogito-fa379c7f-0501-4766-851d-7b274a7f66cd" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-fa379c7f-0501-4766-851d-7b274a7f66cd" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> hizo alguacil mayor de esta provincia á <persName xml:id="recogito-fe415273-5233-405b-9f5e-e2642c00e2ef" ana="conquistador militar teniente de gobernador iralista">Juan de Ortega</persName><note target="recogito-fe415273-5233-405b-9f5e-e2642c00e2ef" resp="romideleon">Juan de Ortega (Medina de Pomar de Burgos, 1510 - Asunción del Paraguay, 1575). Militar, colonizador y burócrata colonial español. Llegó a Buenos Aires con Pedro de Mendoza. Fue nombrado teniente de gobernador general de Asunción desde 1556, bajo la gestión de Gonzalo de Mendoza como gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, y continuó en el puesto durante la gestión de Francisco Ortiz de Vergara, hasta mediados de 1569. Falleció en un levantamiento de indígenas en 1575 en Asunción.</note>, é Alcalde mayor á <persName xml:id="recogito-6df4be10-aecb-48e8-9527-90dc603305c1" ana="conquistador administrativo iralista alcalde">Pero Diaz del Valle</persName><note target="recogito-6df4be10-aecb-48e8-9527-90dc603305c1" resp="romideleon">Nombrado alcalde mayor de Asunción por Domingo Martínez de Irala.</note>, é hizo regidores él é <persName xml:id="recogito-f7be1731-986f-4208-bc3c-3d9676bf24a9" ana="conquistador militar iralista">Alonso Cabrera</persName><note target="recogito-f7be1731-986f-4208-bc3c-3d9676bf24a9" resp="romideleon">Alonso de Cabrera (España, s.XVI–1556). Veedor de la expedición que acudió en 1539 al Río de la Plata, para socorrer a los hombres de Mendoza. Litigó con Francisco Ruiz Galán y apoyó a Martínez Irala como nuevo gobernador, fundamental para realizar la despoblación de Buenos Aires en 1541 y, enfrentar a Núñez Cabeza de Vaca; volvió a España, con argumentos judiciales que justificaron su derrocamiento, y para representar a los primeros conquistadores del Río de la Plata en los tribunales regios.</note> é <persName xml:id="recogito-2e13e15e-609c-4016-a77a-b9e98060c503" ana="conquistador administrativo tesorero iralista">Garcia Venegas</persName><note target="recogito-2e13e15e-609c-4016-a77a-b9e98060c503" resp="romideleon">O Garci Venegas de Hoces (España, 1514 - 1547). Llegó a Río de la Plata junto a Pedro de Mendoza. Fue tesorero real y capitán de Buena Esperanza. Prestó servicios en Asunción por órdenes de Domingo de Irala, bajo el cargo de Regidor de su Cabildo. Fue opositor a Álvar Núñez Cabeza de Vaca, quien lo encarceló por ejercer de tesorero sin nombramiento real en 1543. Se casó con una indígena guaraní, hija del cacique Moquirasé. Llevó a España al citado funcionario y poco tiempo después falleció en la metrópoli.</note>, <persName xml:id="recogito-9f43ce7e-2cef-4fbc-8805-5e2a1af37cdb" ana="conquistador administrativo alcalde iralista">Pero Diaz</persName><note target="recogito-9f43ce7e-2cef-4fbc-8805-5e2a1af37cdb" resp="romideleon">Refiere a Pero Diaz del Valle, fue nombrado alcalde mayor de Asunción por Domingo Martínez de Irala.</note>, ó ya libraba ó determinaba los pleitos é cabsas haciendo agravios á la gente é malos tratamientos, llevandoles derechos esesivos, sacandoles prendas por ellos, é por que tuvo celos de un <persName xml:id="recogito-ed660a6d-ce3b-4ff5-baf1-72deb3f76fe6">Gonzalo Rodriguez</persName> por una <persName xml:id="recogito-b3153272-f74c-43b4-a65d-4393cfe4f366" ana="indio">India</persName> suya fué una noche á las casas de su morada donde en carnes llamandole de bellaco, traydor, le hechó mano de las barbas é pelandoselas lo trujo á la carcel é lo echó de cabeza en el cepo, é porque otro su compañero le trujo su ropa lo echó en el cepo donde los tuvo aquella noche.</p><p>Cuando <persName xml:id="recogito-4513db8d-33a7-406d-b511-c63152b70ee4" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-4513db8d-33a7-406d-b511-c63152b70ee4" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> fué á <rs xml:id="recogito-fa612f3d-3eeb-42db-9441-f6674431e6a7" type="event">despoblar</rs><note target="recogito-fa612f3d-3eeb-42db-9441-f6674431e6a7" resp="romideleon">El puerto de Buenos Aires fue despoblado en 1541 por orden de Domingo de Irala y el veedor Alonso Cabrera, quienes deseaban concentrar toda la población blanca de la región en la próspera ciudad de Asunción. Esta orden fue objeto de intensos debates y resistencias, tanto en el momento de su ejecución como posteriormente.</note> á <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9000001" xml:id="recogito-cb85d4a5-9c62-470a-a4dc-cffa2aaa0d6f" cert="high">Buenos Ayres</placeName>, dejó por su teniente en el <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9000006" xml:id="recogito-0ec1020c-9768-4e76-afba-deb51d17270e" cert="high">Paraguay</placeName> á <persName xml:id="recogito-69e3cb3b-e7d5-46e7-a0c8-7f42b0dbd401" ana="conquistador administrativo tesorero iralista">Garcia Venegas</persName><note target="recogito-69e3cb3b-e7d5-46e7-a0c8-7f42b0dbd401" resp="romideleon">O Garci Venegas de Hoces (España, 1514 - 1547). Llegó a Río de la Plata junto a Pedro de Mendoza. Fue tesorero real y capitán de Buena Esperanza. Prestó servicios en Asunción por órdenes de Domingo de Irala, bajo el cargo de Regidor de su Cabildo. Fue opositor a Álvar Núñez Cabeza de Vaca, quien lo encarceló por ejercer de tesorero sin nombramiento real en 1543. Se casó con una indígena guaraní, hija del cacique Moquirasé. Llevó a España al citado funcionario y poco tiempo después falleció en la metrópoli.</note> teniente de Thesorero, el cual hizo muchos agravios á la gente é á los <persName xml:id="recogito-8107543a-ec2b-463a-bf13-629dc3706281" ana="indio">naturales</persName><note target="recogito-8107543a-ec2b-463a-bf13-629dc3706281" resp="romideleon">Refiere a las pobladores originarios de la región.</note>, mandandolos matar é quitar sus mugeres, especialmente</p>
        </div>
        <div facs="pg_0009.png">
          <p>especialmente mandó á <persName xml:id="recogito-586e9762-a812-462b-9f96-6afc65a4d54d" ana="indio">Pedro de Mendoza</persName><note target="recogito-586e9762-a812-462b-9f96-6afc65a4d54d" resp="romideleon">Refiere a un indio llamado Pedro de Mendoza.</note> Indio, que ahorcase dos Indios los cuales ahorcó junto al pueblo y á otro Indio casa de <persName xml:id="recogito-bab49e47-d067-4263-a443-f94527dafa1f" ana="indio guaraní">Lorenzo Moquirára</persName><note target="recogito-bab49e47-d067-4263-a443-f94527dafa1f" resp="romideleon">Refiere a Lorenzo Moquiracé o Moquiraci, cacique guaraní. Fue padre de la mujer de Garci Venegas, abuelo de Isabel Venegas.</note>, principal, le tomó su muger, é la dió á <persName xml:id="recogito-e2b3e968-17b4-4f99-8b08-d3a5ca4b016c" ana="conquistador iralista">Andrés Hernandez</persName><note target="recogito-e2b3e968-17b4-4f99-8b08-d3a5ca4b016c" resp="romideleon">Andrés Hernández y Romo o Andrés Fernández, el Romo. Vecino de Córdoba. Quien tomó, como mujer, a la hija del cacique Moquirasé al conocer la noticia de la muerte de Venegas. Fue padrastro de Isabel de Venegas. Fue  Tesorero real.</note> el romo vecino de <placeName ref="http://sws.geonames.org/2519240" xml:id="recogito-fe523566-071a-4cda-a3f0-b96d8e78358c" cert="high">Cordoba</placeName>, y el dicho Indio hizo á rrogar á las lenguas que rogasen del dicho <persName xml:id="recogito-03fa1d7b-a719-4aa3-b683-34fffe81c4dd" ana="conquistador administrativo tesorero iralista">Garcia Venegas</persName><note target="recogito-03fa1d7b-a719-4aa3-b683-34fffe81c4dd" resp="romideleon">O Garci Venegas de Hoces (España, 1514 - 1547). Llegó a Río de la Plata junto a Pedro de Mendoza. Fue tesorero real y capitán de Buena Esperanza. Prestó servicios en Asunción por órdenes de Domingo de Irala, bajo el cargo de Regidor de su Cabildo. Fue opositor a Álvar Núñez Cabeza de Vaca, quien lo encarceló por ejercer de tesorero sin nombramiento real en 1543. Se casó con una indígena guaraní, hija del cacique Moquirasé. Llevó a España al citado funcionario y poco tiempo después falleció en la metrópoli.</note> que le diesen su muger e que le daria una hija suya que trujo consigo de hasta doce años, lo qual decia llorando é el dicho <persName xml:id="recogito-06833890-f139-4521-8ec9-479be6d801e7" ana="conquistador administrativo tesorero iralista">Garcia Venegas</persName><note target="recogito-06833890-f139-4521-8ec9-479be6d801e7" resp="romideleon">O Garci Venegas de Hoces (España, 1514 - 1547). Llegó a Río de la Plata junto a Pedro de Mendoza. Fue tesorero real y capitán de Buena Esperanza. Prestó servicios en Asunción por órdenes de Domingo de Irala, bajo el cargo de Regidor de su Cabildo. Fue opositor a Álvar Núñez Cabeza de Vaca, quien lo encarceló por ejercer de tesorero sin nombramiento real en 1543. Se casó con una indígena guaraní, hija del cacique Moquirasé. Llevó a España al citado funcionario y poco tiempo después falleció en la metrópoli.</note> no quiso, antes porque el Indio anduvo importunando sobrello é quejandose á <persName xml:id="recogito-4a57274b-6989-41b8-8bba-09ef044453b2" ana="conquistador religioso iralista">Francisco de Andrada</persName><note target="recogito-4a57274b-6989-41b8-8bba-09ef044453b2" resp="romideleon">Refiere a Francisco de Andrada, clerigo natural de Portugal. Llegó al Río de la Plata con la armada del adelantado Pedro de Mendoza, junto con otros nueve misioneros. En 1537 fue testigo de la fundación de la casa fuerte, Nuestra Señora de la Asunción. Fue capellán de la iglesia mayor en esa ciudad. Actuó de intermediario entre Irala y sus opositores condenados a muerte.</note> clérigo, fué publico que lo mandó matar á palos á <persName xml:id="recogito-451f756b-c81f-4a36-b4d3-8b4c89e19099" ana="indio guaraní">Lorenzo Moquirara</persName><note target="recogito-451f756b-c81f-4a36-b4d3-8b4c89e19099" resp="romideleon">Refiere a Lorenzo Moquiracé o Moquiraci, cacique guaraní. Fue padre de la mujer de Garci Venegas, abuelo de Isabel Venegas.</note> que era suegro de <persName xml:id="recogito-7f7deddd-c791-4a89-838f-8e32f619cbf2" ana="conquistador administrativo tesorero iralista">Garcia Venegas</persName><note target="recogito-7f7deddd-c791-4a89-838f-8e32f619cbf2" resp="romideleon">O Garci Venegas de Hoces (España, 1514 - 1547). Llegó a Río de la Plata junto a Pedro de Mendoza. Fue tesorero real y capitán de Buena Esperanza. Prestó servicios en Asunción por órdenes de Domingo de Irala, bajo el cargo de Regidor de su Cabildo. Fue opositor a Álvar Núñez Cabeza de Vaca, quien lo encarceló por ejercer de tesorero sin nombramiento real en 1543. Se casó con una indígena guaraní, hija del cacique Moquirasé. Llevó a España al citado funcionario y poco tiempo después falleció en la metrópoli.</note> é el Indio nunca mas pareció.</p><p><persName xml:id="recogito-1af9052b-b254-4e2a-9731-668d33f3a616" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-1af9052b-b254-4e2a-9731-668d33f3a616" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> vendió á <persName xml:id="recogito-c20b20f2-eb0c-41ab-8925-b2dfb0931147" ana="conquistador">Tristan de Ballartas</persName><note target="recogito-c20b20f2-eb0c-41ab-8925-b2dfb0931147" resp="romideleon">Refiere a Tristán Vallarias, Vallartas o Ballartas.</note> antes que despoblase á <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9000001" xml:id="recogito-6eb6fa80-6423-4712-9484-5f7575107e50" cert="high">Buenos Ayres</placeName> una <persName xml:id="recogito-3df0f568-145e-481f-8ee3-7aad0c1ac38b" ana="indio guaraní cario">India</persName><note target="recogito-3df0f568-145e-481f-8ee3-7aad0c1ac38b" resp="romideleon">Fue vendida por Domingo de Irala a Tristán de Ballartas, Vallarias o Vallartas.</note> libre Cario por una capa de grana é un sayo de terziopelo, é otorgole carta venta ante <persName xml:id="recogito-04a80e2d-8123-4497-b22e-843725e89e7d" ana="conquistador escribano iralista">Baldes</persName><note target="recogito-04a80e2d-8123-4497-b22e-843725e89e7d" resp="romideleon">Refiere a  Juan de Valdéz y Palenzuela, Juan Valdes de Palenzuela, escribano real, quien refrendó el acto fundacional de Asunción.</note>, escribano difunto, sus parientes de la <persName xml:id="recogito-7ec112da-cac4-4371-9b37-1481f510e072">India</persName> recibieron grande enojo por ello, en la cual el dicho <persName xml:id="recogito-29b7f334-f747-4486-b0e1-c05cab5774c7" ana="conquistador">Tristan de Ballartas</persName><note target="recogito-29b7f334-f747-4486-b0e1-c05cab5774c7" resp="romideleon">Refiere a Tristán Vallarias, Vallartas o Ballartas.</note> tiene dos ó tres fijos, otro sí vendió un <persName xml:id="recogito-a4c160c4-d451-4095-a182-8d92659966f3" ana="indio agase">Indio</persName> é una <persName xml:id="recogito-cc4ced92-acd6-4a97-85b5-ca286fb076ed" ana="indio agase">India</persName> de la generacion de los Agases, por una capa de grana é una colcha, á un fraile de la orden de la Merced; é otro sí ha vendido é dado consentimiento que se vendiesen muy gran número de <persName xml:id="recogito-536f9d21-f2ff-47de-9d84-1e26e04fad60" ana="indio">Indias</persName> libres, siendo cristianas, basallos de V. M. á trueque de capas é otras ropas.</p>
        </div>
        <div facs="pg_0010.png">
          <p>Otro si porque un <persName xml:id="recogito-b9917514-8e31-40b6-9227-032b84d6b3b1" ana="conquistador">Francisco de Ontiveros</persName><note target="recogito-b9917514-8e31-40b6-9227-032b84d6b3b1" resp="romideleon">Recibió tierras por parte de Juan de Garay y Domingo de Irala, tuvo varios inconvenientes con los indígenas de la región.</note> é <persName xml:id="recogito-8d06eff0-d023-4893-bd6e-2aa93d6e0abf" ana="conquistador">Francisco de Zamora</persName><note target="recogito-8d06eff0-d023-4893-bd6e-2aa93d6e0abf" resp="romideleon">Recibió tierras por parte de Juan de Garay y Domingo de Irala, tuvo varios inconvenientes con los indígenas de la región.</note> se quejaron que un Indio de los naturales habia pasado por su roza é que hacia por ella camino mandó el dicho <persName xml:id="recogito-86363e85-7efa-4dfb-aecb-386f1c23da67" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-86363e85-7efa-4dfb-aecb-386f1c23da67" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note>, traer ante sí el Indio, é traido, lo entregó maniatado á los susodichos é les dijo: tomadlo y en vuestra rosa cortalde los brazos; los cuales le dieron grandes heridas; creyose que lo dejaron muerto, porque nunca mas pareció, y estos mismos se le quejaron que una <persName xml:id="recogito-fd3ec84b-c3c7-41be-8460-abd6004041f3">India</persName> les abia hurtado ciertos bastimentos, é les dijo: pues tomar esa <persName xml:id="recogito-cd9e7a4a-ba3c-4c10-aea7-cd0599428f8a">India</persName> y cabalgadla tantas veces hasta que seais pagado.</p><p>Otro si, el dicho <persName xml:id="recogito-4f09dafa-37a5-486f-b7c0-3147651c0b89" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-4f09dafa-37a5-486f-b7c0-3147651c0b89" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> por celos que tuvo de <persName xml:id="recogito-9972ca6b-5428-4b2c-a094-3a57d9327ba0">Diego portugues</persName> lo colgó de su natura, de lo cual quedó muy malo é lastimado.</p><p>E otro si, <persName xml:id="recogito-df385662-6939-4d36-bae6-1b4077d9ac00" ana="indio">Juan Perez</persName><note target="recogito-df385662-6939-4d36-bae6-1b4077d9ac00" resp="romideleon">Intérprete o lengua, traido por Gonzalo de Mendoza de Brasil.</note> lengua cortó lo suyo á un Indio cristiano de <persName xml:id="recogito-6f03d4ec-9500-4cdb-a4de-9d7ee14b4b9e" ana="indio guaraní">Moquirara</persName><note target="recogito-6f03d4ec-9500-4cdb-a4de-9d7ee14b4b9e" resp="romideleon">Refiere a Lorenzo Moquiracé o Moquiraci, cacique guaraní. Fue padre de la mujer de Garci Venegas, abuelo de Isabel Venegas.</note> por celos que tuvo dél.</p><p>Otro si, <persName xml:id="recogito-8d488450-97b5-4541-baaf-da5e102e61de" ana="conquistador">Antonio Pineda</persName> cerrajero mató á traicion á <persName xml:id="recogito-b8e27c28-952c-4512-8ebe-683735bc39ca">Valle</persName> su compañero vecino de <placeName ref="http://sws.geonames.org/3117735" xml:id="recogito-18d37418-d9bc-48f8-820a-0e17d55092d9" cert="high">Madrid</placeName> por celos de una <persName xml:id="recogito-059e22ab-9124-413d-9223-f197a19d9674" ana="indio">India</persName> suya, é nunca fué por ello castigado.</p><p>El dicho <persName xml:id="recogito-466cdbf1-e80a-443e-a83d-36d531541385" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-466cdbf1-e80a-443e-a83d-36d531541385" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> en el tiempo que gobernó disimuló muy feos é graves delitos é no los castigó especialmente un <persName xml:id="recogito-6fbdb945-7b53-45f3-89f7-a79e1ef9e53b">Francisco Palomino</persName>, rompió á una muchacha que tenia en su casa de hedad de seis ó siete años, hija de su manceba estando en el campo, é la madre la trujo al pueblo</p>
        </div>
        <div facs="pg_0011.png">
          <p>corriendo sangre é llorando, platicando lo que abia fecho el dicho <persName xml:id="recogito-39ce88f2-e43e-4815-bd8d-a3f221f13e32">Palomino</persName>, y toda la mayor parte de la gente bieron lo susodicho é no fue castigado por ser pariente de <persName xml:id="recogito-d91b7cc1-f0a2-4d32-aa30-67d84749bbf4" ana="conquistador militar iralista">Alonso Cabrera</persName><note target="recogito-d91b7cc1-f0a2-4d32-aa30-67d84749bbf4" resp="romideleon">Alonso de Cabrera (España, s.XVI–1556). Veedor de la expedición que acudió en 1539 al Río de la Plata, para socorrer a los hombres de Mendoza. Litigó con Francisco Ruiz Galán y apoyó a Martínez Irala como nuevo gobernador, fundamental para realizar la despoblación de Buenos Aires en 1541 y, enfrentar a Núñez Cabeza de Vaca; volvió a España, con argumentos judiciales que justificaron su derrocamiento, y para representar a los primeros conquistadores del Río de la Plata en los tribunales regios.</note> é <persName xml:id="recogito-9b75623d-746b-480b-ac80-b0904068bb2c" ana="conquistador administrativo tesorero iralista">Garcia Venegas</persName><note target="recogito-9b75623d-746b-480b-ac80-b0904068bb2c" resp="romideleon">O Garci Venegas de Hoces (España, 1514 - 1547). Llegó a Río de la Plata junto a Pedro de Mendoza. Fue tesorero real y capitán de Buena Esperanza. Prestó servicios en Asunción por órdenes de Domingo de Irala, bajo el cargo de Regidor de su Cabildo. Fue opositor a Álvar Núñez Cabeza de Vaca, quien lo encarceló por ejercer de tesorero sin nombramiento real en 1543. Se casó con una indígena guaraní, hija del cacique Moquirasé. Llevó a España al citado funcionario y poco tiempo después falleció en la metrópoli.</note>.</p><p>Otro si, un <persName xml:id="recogito-332e66db-666f-442e-ac58-60fba2f705f8" ana="conquistador">Lopez de los Rios</persName><note target="recogito-332e66db-666f-442e-ac58-60fba2f705f8" resp="romideleon">Refiere a Lope de los Rios, guadamecilero, hijo de Pedro de los Ríos y de María de Sosa, uno de los principales conquistadores cordobeses acaudillados por Garci Venegas de Hoces.</note>, vecino de <placeName ref="http://sws.geonames.org/2519240" xml:id="recogito-016f3b4c-5370-4d85-99d2-e4bb9c787c98" cert="high">Córdova</placeName>, siendo una noche centinela en un vergantin deserrajó é abrió una caja de ropa que alli estaba de un <persName xml:id="recogito-1e858a26-b8c3-4196-8383-6d5ba0c48b21" ana="conquistador">Jacomé Luis</persName><note target="recogito-1e858a26-b8c3-4196-8383-6d5ba0c48b21" resp="romideleon">Piloto portugués con cédula real.</note> piloto é la robó é jugó todo lo que en ella estaba, é el dicho <persName xml:id="recogito-ceab6f39-0b0a-4177-8c06-92c0e1b6c640" ana="conquistador">Jacomé Luis</persName><note target="recogito-ceab6f39-0b0a-4177-8c06-92c0e1b6c640" resp="romideleon">Piloto portugués con cédula real.</note> se fué á querellar al dicho <persName xml:id="recogito-1809bdaa-afd4-44cc-8745-0a7f9fba6c9a" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-1809bdaa-afd4-44cc-8745-0a7f9fba6c9a" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> é no le admitió la querella, é <persName xml:id="recogito-0bec7196-03f5-4e4d-9b59-4d2e222fb8a2" ana="conquistador administrativo tesorero iralista">Garcia Venegas</persName><note target="recogito-0bec7196-03f5-4e4d-9b59-4d2e222fb8a2" resp="romideleon">O Garci Venegas de Hoces (España, 1514 - 1547). Llegó a Río de la Plata junto a Pedro de Mendoza. Fue tesorero real y capitán de Buena Esperanza. Prestó servicios en Asunción por órdenes de Domingo de Irala, bajo el cargo de Regidor de su Cabildo. Fue opositor a Álvar Núñez Cabeza de Vaca, quien lo encarceló por ejercer de tesorero sin nombramiento real en 1543. Se casó con una indígena guaraní, hija del cacique Moquirasé. Llevó a España al citado funcionario y poco tiempo después falleció en la metrópoli.</note> le amenasó sobre ello é por temor no cobró su hazienda ni fué castigado el delito, é dende á cierto tiempo le dieron al dicho <persName xml:id="recogito-066a6baa-b416-4ba9-8673-860008cf6e8b" ana="conquistador administrativo tesorero iralista">Garcia Venegas</persName><note target="recogito-066a6baa-b416-4ba9-8673-860008cf6e8b" resp="romideleon">O Garci Venegas de Hoces (España, 1514 - 1547). Llegó a Río de la Plata junto a Pedro de Mendoza. Fue tesorero real y capitán de Buena Esperanza. Prestó servicios en Asunción por órdenes de Domingo de Irala, bajo el cargo de Regidor de su Cabildo. Fue opositor a Álvar Núñez Cabeza de Vaca, quien lo encarceló por ejercer de tesorero sin nombramiento real en 1543. Se casó con una indígena guaraní, hija del cacique Moquirasé. Llevó a España al citado funcionario y poco tiempo después falleció en la metrópoli.</note> porque en ningun tiempo demandase al dicho <persName xml:id="recogito-53db02f3-38f3-4ed2-90e5-202cebe78f68" ana="conquistador">Lopez de los Rios</persName><note target="recogito-53db02f3-38f3-4ed2-90e5-202cebe78f68" resp="romideleon">Refiere a Lope de los Rios, guadamecilero, hijo de Pedro de los Ríos y de María de Sosa, uno de los principales conquistadores cordobeses acaudillados por Garci Venegas de Hoces.</note> una <persName xml:id="recogito-3bd38023-c813-4961-8493-3ce95ec25136" ana="indio">India</persName> libre é cristiana.</p><p>Otro si, el dicho <persName xml:id="recogito-66844257-edff-4507-a460-ac45a586596d" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-66844257-edff-4507-a460-ac45a586596d" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> tenia muchas mugeres de la dicha generacion, hermanas é primas hermanas é otras parientas, teniendo acaso carnal con ellas, celandolas como si fueran sus mugeres ligítimas, por cuya cabsa hizo malos tratamientos á muchas personas y especialmente á <persName xml:id="recogito-d2f74f01-e7f0-498b-9757-caf835c0a000">Francisco Perez</persName> que fué una noche á su casa disfrasado y lo molió á palos, e ansí mesmo á <persName xml:id="recogito-7121f590-d294-4fa2-babb-ce7979e7c7f2">Juan de Santiago</persName> é á <persName xml:id="recogito-bd7c1070-030b-47d0-83e6-5f89ce95f35c">Gonsalo Chave</persName>, Indio de la tierraadentro que trujo <persName xml:id="recogito-7dd05223-6e7b-4ac9-a20e-0aa1c6c166a7" ana="militar conquistador iralista">Juan de Ayolas</persName><note target="recogito-7dd05223-6e7b-4ac9-a20e-0aa1c6c166a7" resp="romideleon">Refiere a Juan de Ayolas (Briviesca de la Bureba, Corona de Castilla, 1493 o ¿ca. 1510? – Candelaria del Chaco Boreal, gobernación del Río de la Plata y del Paraguay, 1538) era un explorador español que fuera vecino fundador de la primera Buenos Aires, acompañando al adelantado Pedro de Mendoza, y que nominalmente fuera nombrado como teniente de gobernador general de Asunción en 1537, para convertirse al poco tiempo y en forma igualmente nominal en gobernador del Río de la Plata y del Paraguay pero nunca ejercería como tal por estar en plena exploración.</note> cuando volvió, é ansí mandó pregonar que ninguno fuese osado de hecharse con <persName xml:id="recogito-0e36237a-1877-4551-8ebd-4e4e66d40409" ana="indio">India</persName> agena</p>
        </div>
        <div facs="pg_0012.png">
          <p>so graves penas.</p><p>Porque Gregorio... en una farsa, le reprehendió el dicho vicio á él é <persName xml:id="recogito-ed9d3d99-030a-42a7-ac0d-93b8a5c3c2aa" ana="conquistador militar iralista">Alonso Cabrera</persName><note target="recogito-ed9d3d99-030a-42a7-ac0d-93b8a5c3c2aa" resp="romideleon">Alonso de Cabrera (España, s.XVI–1556). Veedor de la expedición que acudió en 1539 al Río de la Plata, para socorrer a los hombres de Mendoza. Litigó con Francisco Ruiz Galán y apoyó a Martínez Irala como nuevo gobernador, fundamental para realizar la despoblación de Buenos Aires en 1541 y, enfrentar a Núñez Cabeza de Vaca; volvió a España, con argumentos judiciales que justificaron su derrocamiento, y para representar a los primeros conquistadores del Río de la Plata en los tribunales regios.</note> é <persName xml:id="recogito-9799fd61-b05e-4f68-9bc3-e2ad0420961b" ana="conquistador administrativo tesorero iralista">Garcia Venegas</persName><note target="recogito-9799fd61-b05e-4f68-9bc3-e2ad0420961b" resp="romideleon">O Garci Venegas de Hoces (España, 1514 - 1547). Llegó a Río de la Plata junto a Pedro de Mendoza. Fue tesorero real y capitán de Buena Esperanza. Prestó servicios en Asunción por órdenes de Domingo de Irala, bajo el cargo de Regidor de su Cabildo. Fue opositor a Álvar Núñez Cabeza de Vaca, quien lo encarceló por ejercer de tesorero sin nombramiento real en 1543. Se casó con una indígena guaraní, hija del cacique Moquirasé. Llevó a España al citado funcionario y poco tiempo después falleció en la metrópoli.</note> estando haciendo centinela junto á su casa, le mandó dar de palos é se los dieron <persName xml:id="recogito-b937d25c-4de7-492d-b77e-17ae80b722a0">Estevan de Vallejos</persName> é <persName xml:id="recogito-5b7b2381-1555-475b-a6a1-6edccbda03cf">Pero Mendez</persName>.</p><p>El principal de los <persName xml:id="recogito-c0c07a34-e3f7-44d4-b7bc-c3e6f19737d7" ana="aliado indio mataco guaycurú enemigo">Agaces</persName><note target="recogito-c0c07a34-e3f7-44d4-b7bc-c3e6f19737d7" resp="romideleon">Sociedad nativa que habitaba en el curso inferior del río Paraguay. Pertenecían al tronco lingüístico mataco-guaycurú, eran muy hábiles canoeros y pescadores. Solían tener conflictos con los guaraníes carios que vivían río arriba y luego por extensión con los cristianos de Asunción.</note> que se dice <persName xml:id="recogito-dadec8c4-7e59-4060-abe6-09d8b3df160b" ana="indio">Abacote</persName><note target="recogito-dadec8c4-7e59-4060-abe6-09d8b3df160b" resp="romideleon">Cacique de la comunidad de Agaces</note> le dió una hija suya con la cual se echó carnalmente porque ansí fué muy notorio é dende á pocos días vinieron mas de ochenta Indios <persName xml:id="recogito-2fafefb0-e1eb-471b-b278-6471dbae8e43" ana="aliado indio mataco guaycurú enemigo">Agaces</persName><note target="recogito-2fafefb0-e1eb-471b-b278-6471dbae8e43" resp="romideleon">Sociedad nativa que habitaba en el curso inferior del río Paraguay. Pertenecían al tronco lingüístico mataco-guaycurú, eran muy hábiles canoeros y pescadores. Solían tener conflictos con los guaraníes carios que vivían río arriba y luego por extensión con los cristianos de Asunción.</note> con un tambor adelante de las casas de la morada del dicho <persName xml:id="recogito-2a03a053-6953-453a-b270-477fcc12d797" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-2a03a053-6953-453a-b270-477fcc12d797" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note>, en su presencia é de todo el pueblo hicieron gran regocijo é dijeron las lenguas que hacian las fiestas del virgo que habia sacado <persName xml:id="recogito-ab7502c7-81c9-4ed4-b13b-7d4a916033cd" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-ab7502c7-81c9-4ed4-b13b-7d4a916033cd" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> á la hija de <persName xml:id="recogito-613af66c-c716-4e4a-bd94-af95c1ce1fde" ana="indio">Abacote</persName><note target="recogito-613af66c-c716-4e4a-bd94-af95c1ce1fde" resp="romideleon">Cacique de la comunidad de Agaces</note>.</p><p>Otro sí, una <persName xml:id="recogito-a208b0cf-6756-4c0e-9fc3-53f114f91498" ana="indio">India</persName> cristiana mató con yerbas á <persName xml:id="recogito-a46fa3eb-af8c-4c6f-8ef1-d9b0b5455eae" ana="conquistador">Nuño Cabrera</persName><note target="recogito-a46fa3eb-af8c-4c6f-8ef1-d9b0b5455eae" resp="romideleon">Formaba parte de la expedición de Álvar Núñez Cabeza de Vaca.</note> su amo, vecino de <placeName ref="http://sws.geonames.org/2519675" xml:id="recogito-0826b8dc-be40-4306-aac8-16579bd3d436" cert="high">Cazalla</placeName> é <persName xml:id="recogito-baf7fba7-0e2a-4631-a449-3c32059011a5" ana="conquistador administrativo alcalde iralista">Pero Diaz</persName><note target="recogito-baf7fba7-0e2a-4631-a449-3c32059011a5" resp="romideleon">Refiere a Pero Diaz del Valle, fue nombrado alcalde mayor de Asunción por Domingo Martínez de Irala.</note> su alcalde la prendió é procedió; la <persName xml:id="recogito-5d2b1b4c-6078-4f8c-ab98-696a7ee3c7c6" ana="indio">India</persName> confesó el delito, é á ruego de <persName xml:id="recogito-beae575a-ab27-40a6-b6f2-f3ea0c6b2531" ana="conquistador alguacil iralista">Sancho de Salinas</persName><note target="recogito-beae575a-ab27-40a6-b6f2-f3ea0c6b2531" resp="romideleon">Sancho de Salinas, natural de Cazalla, fue nombrado por Domingo de Irala como alguacil.</note>, primo del muerto, fizieron soltadisa la India, é se fué sin castigo. En tiempo que governó <persName xml:id="recogito-8200a2ac-9bea-4d67-b488-9174baf299fb" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-8200a2ac-9bea-4d67-b488-9174baf299fb" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> mataron dos ombres, é nunca castigó á <persName xml:id="recogito-7047dc0d-bd46-426d-8913-8acf49659d67">Pero Bocanegra</persName> que mató el uno dellos, ni á <persName xml:id="recogito-e91fe47f-9f67-434d-98ed-59913070c547">Juan Ruiz</persName> que mató el otro. Una Iglesia que hizo de madera en el <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9000006" xml:id="recogito-03eae7a2-c1f9-48e5-8bfd-53c1106c3346" cert="high">Rio del Paraguay</placeName><note target="recogito-03eae7a2-c1f9-48e5-8bfd-53c1106c3346" resp="romideleon">Refiere al Río Paraguay.</note> <persName xml:id="recogito-541975f3-aeb0-4e9d-9f72-b6e76f780283" ana="conquistador militar alvarista">Francisco Ruiz Galan</persName><note target="recogito-541975f3-aeb0-4e9d-9f72-b6e76f780283" resp="romideleon">Refiere a Francisco Ruiz Galán o menos conocido como Francisco Ruiz de Galán (n. Guadix de Granada, Corona de Castilla, 1500 - isla Santa Catalina, Imperio español, finales de 1541) fue un militar y conquistador español que con el grado de capitán fue nombrado por el adelantado Pedro de Mendoza como el primer teniente de gobernador de Buen Ayre, Corpus Christi y Buena Esperanza en 1537, hasta que fuera abandonada e incendiada la primera Buenos Aires, a finales de junio de 1541.</note>, <persName xml:id="recogito-e1dec8dc-64ad-4647-850f-f35547ef65cf" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-e1dec8dc-64ad-4647-850f-f35547ef65cf" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> la vendió á los oficiales <persName xml:id="recogito-49342615-4b48-44c2-a53d-9572265c231e" ana="conquistador militar iralista">Cabrera</persName><note target="recogito-49342615-4b48-44c2-a53d-9572265c231e" resp="romideleon">Alonso de Cabrera (España, s.XVI–1556). Veedor de la expedición que acudió en 1539 al Río de la Plata, para socorrer a los hombres de Mendoza. Litigó con Francisco Ruiz Galán y apoyó a Martínez Irala como nuevo gobernador, fundamental para realizar la despoblación de Buenos Aires en 1541 y, enfrentar a Núñez Cabeza de Vaca; volvió a España, con argumentos judiciales que justificaron su derrocamiento, y para representar a los primeros conquistadores del Río de la Plata en los tribunales regios.</note> é <persName xml:id="recogito-f35c9e3a-a149-4695-a603-5d4ac3815941" ana="conquistador administrativo tesorero iralista">Garcia Venegas</persName><note target="recogito-f35c9e3a-a149-4695-a603-5d4ac3815941" resp="romideleon">O Garci Venegas de Hoces (España, 1514 - 1547). Llegó a Río de la Plata junto a Pedro de Mendoza. Fue tesorero real y capitán de Buena Esperanza. Prestó servicios en Asunción por órdenes de Domingo de Irala, bajo el cargo de Regidor de su Cabildo. Fue opositor a Álvar Núñez Cabeza de Vaca, quien lo encarceló por ejercer de tesorero sin nombramiento real en 1543. Se casó con una indígena guaraní, hija del cacique Moquirasé. Llevó a España al citado funcionario y poco tiempo después falleció en la metrópoli.</note></p>
        </div>
        <div facs="pg_0013.png">
          <p><persName xml:id="recogito-f35c9e3a-a149-4695-a603-5d4ac3815941bis" ana="conquistador administrativo tesorero iralista">Garcia Venegas</persName><note target="recogito-f35c9e3a-a149-4695-a603-5d4ac3815941bis" resp="romideleon">O Garci Venegas de Hoces (España, 1514 - 1547). Llegó a Río de la Plata junto a Pedro de Mendoza. Fue tesorero real y capitán de Buena Esperanza. Prestó servicios en Asunción por órdenes de Domingo de Irala, bajo el cargo de Regidor de su Cabildo. Fue opositor a Álvar Núñez Cabeza de Vaca, quien lo encarceló por ejercer de tesorero sin nombramiento real en 1543. Se casó con una indígena guaraní, hija del cacique Moquirasé. Llevó a España al citado funcionario y poco tiempo después falleció en la metrópoli.</note> por cierto precio é otorgole carta de venta de ella.</p><p>Los pregones é ordenansas que mandó guardar en sus amigos é paniaguados é de los oficiales, no se esecutaban salvo en los pobres é en los que tenia por enemigos.</p><p><persName xml:id="recogito-e357dcb8-ce9d-4224-aecd-a6b482da58e2" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-e357dcb8-ce9d-4224-aecd-a6b482da58e2" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> tubo muchas pasiones con personas particulares por celos de Indias con quien se echaba especialmente un <persName xml:id="recogito-d9a1461a-d170-4d92-a29b-57f95d119402">Francisco Gimenes</persName>, porque se hechó con una <persName xml:id="recogito-a857d776-33d4-455f-bef6-af3ce8c6044f" ana="indio">India</persName> suya, lo desafió é sacó al campo; otro sí se echó con una esclava de <persName xml:id="recogito-2312cd8d-aad8-4aa8-a353-a83591cdc1e3" ana="indio">Juan Perez</persName><note target="recogito-2312cd8d-aad8-4aa8-a353-a83591cdc1e3" resp="romideleon">Intérprete o lengua, traido por Gonzalo de Mendoza de Brasil.</note> lengua, por lo cual echó mano á la espada contra el dicho <persName xml:id="recogito-96e2ed3c-a202-4542-a449-4436ed19062b" ana="indio">Juan Perez</persName><note target="recogito-96e2ed3c-a202-4542-a449-4436ed19062b" resp="romideleon">Intérprete o lengua, traido por Gonzalo de Mendoza de Brasil.</note>, tomó á la esclava y en su presencia, la colgó de los pies en un árbol la cabesa abajo dende la mañana asta la noche, y por ser tan amigo deste vicio desamparaba el puerto donde lo dejó á esperar su venida <persName xml:id="recogito-d5950628-6156-4f4b-bd64-c34a01ffe2ac" ana="militar conquistador iralista">Juan de Ayolas</persName><note target="recogito-d5950628-6156-4f4b-bd64-c34a01ffe2ac" resp="romideleon">Refiere a Juan de Ayolas (Briviesca de la Bureba, Corona de Castilla, 1493 o ¿ca. 1510? – Candelaria del Chaco Boreal, gobernación del Río de la Plata y del Paraguay, 1538) era un explorador español que fuera vecino fundador de la primera Buenos Aires, acompañando al adelantado Pedro de Mendoza, y que nominalmente fuera nombrado como teniente de gobernador general de Asunción en 1537, para convertirse al poco tiempo y en forma igualmente nominal en gobernador del Río de la Plata y del Paraguay pero nunca ejercería como tal por estar en plena exploración.</note> é veniase á tierra de los <persName xml:id="recogito-77d7833f-a0b0-4814-b65f-276a9d5201a5" ana="indio guaraní aliado cario">Carios</persName><note target="recogito-77d7833f-a0b0-4814-b65f-276a9d5201a5" resp="romideleon">Parcialidad guaraní en las proximidades de la ciudad de Asunción. Es frecuente que se utilice su nombre para denominar a todos los guaraníes.</note> ochenta leguas el Rio abajo á un puerto que se dice <placeName xml:id="recogito-ee21905b-783a-474d-92e8-1c98e0d5ea7d" cert="low">Tapara</placeName> donde tenia una fija de un principal de allí, é estava allí quince ó veinte dias, é los que con él andaban le llamaban al puerto, el <placeName xml:id="recogito-319c2c71-cca8-46f2-9fa1-84697eb50fed" cert="low">puerto de la hodienda</placeName><note target="recogito-319c2c71-cca8-46f2-9fa1-84697eb50fed" resp="romideleon">No se refiere el punto exacto, pero investigaciones pretéritas se refiere al nombre del lugar, por ser sitio elegido por Domingo de Irala para realizar &quot;grandes reuniones amorosas colectivas de españoles e indias, que por los actos que en él se realizaban&quot; llevaba dicho nombre.</note>; otra cabsa muy grande dió para que los <persName xml:id="recogito-ae7eb12e-d307-42eb-b4d1-7973ef950c09" ana="indio mataco guaycurú enemigo">Payaguás</persName><note target="recogito-ae7eb12e-d307-42eb-b4d1-7973ef950c09" resp="romideleon">Etnia payaguaes, parte del grupo lingüístico mataco-guaycurú, poblaban el Chaco Boreal, Paraguay, de la familia guaycurú. El nombre payaguá no es el que ellos mismos se daban sino el que con cierto matiz peyorativo le dieron sus rivales y enemigos: los guaraníes. Urlico Schmidel los denominaba de diferentes formas: llamándolos aigeiss, aigas, aeiges, aygass, aygas y aygaysen.</note> se alzacen é no le diesen de comer é despues mataron los cristianos. Al tiempo que <persName xml:id="recogito-d6b8a702-e26a-419b-befe-918f50a28f27" ana="militar conquistador iralista">Juan de Ayolas</persName><note target="recogito-d6b8a702-e26a-419b-befe-918f50a28f27" resp="romideleon">Refiere a Juan de Ayolas (Briviesca de la Bureba, Corona de Castilla, 1493 o ¿ca. 1510? – Candelaria del Chaco Boreal, gobernación del Río de la Plata y del Paraguay, 1538) era un explorador español que fuera vecino fundador de la primera Buenos Aires, acompañando al adelantado Pedro de Mendoza, y que nominalmente fuera nombrado como teniente de gobernador general de Asunción en 1537, para convertirse al poco tiempo y en forma igualmente nominal en gobernador del Río de la Plata y del Paraguay pero nunca ejercería como tal por estar en plena exploración.</note> asentó pases con el principal, le dió una hija suya, la cual dejó en guarda de <persName xml:id="recogito-68b63b56-d20c-4a2d-b4ea-cec94f139328" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-68b63b56-d20c-4a2d-b4ea-cec94f139328" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> hasta que él volviese, é ídose se hechó con ella é se estaba toda el día</p>
        </div>
        <div facs="pg_0014.png">
          <p>con ella en la cámara del Vergantin de que se alborotaron mucho los <persName xml:id="recogito-2b85f71a-6bd0-4584-ba98-771c40f43a88" ana="indio mataco guaycurú enemigo">Payaguás</persName><note target="recogito-2b85f71a-6bd0-4584-ba98-771c40f43a88" resp="romideleon">Etnia payaguaes, parte del grupo lingüístico mataco-guaycurú, poblaban el Chaco Boreal, Paraguay, de la familia guaycurú. El nombre payaguá no es el que ellos mismos se daban sino el que con cierto matiz peyorativo le dieron sus rivales y enemigos: los guaraníes. Urlico Schmidel los denominaba de diferentes formas: llamándolos aigeiss, aigas, aeiges, aygass, aygas y aygaysen.</note> é se la quitaron.</p><p><persName xml:id="recogito-8dc17c89-886f-4eca-8f2a-ddfbda3b906d" ana="conquistador militar iralista">Alonso Cabrera</persName><note target="recogito-8dc17c89-886f-4eca-8f2a-ddfbda3b906d" resp="romideleon">Alonso de Cabrera (España, s.XVI–1556). Veedor de la expedición que acudió en 1539 al Río de la Plata, para socorrer a los hombres de Mendoza. Litigó con Francisco Ruiz Galán y apoyó a Martínez Irala como nuevo gobernador, fundamental para realizar la despoblación de Buenos Aires en 1541 y, enfrentar a Núñez Cabeza de Vaca; volvió a España, con argumentos judiciales que justificaron su derrocamiento, y para representar a los primeros conquistadores del Río de la Plata en los tribunales regios.</note> é <persName xml:id="recogito-010b8e6b-9514-408e-9999-7b85f515d480" ana="conquistador administrativo tesorero iralista">Garcia Venegas</persName><note target="recogito-010b8e6b-9514-408e-9999-7b85f515d480" resp="romideleon">O Garci Venegas de Hoces (España, 1514 - 1547). Llegó a Río de la Plata junto a Pedro de Mendoza. Fue tesorero real y capitán de Buena Esperanza. Prestó servicios en Asunción por órdenes de Domingo de Irala, bajo el cargo de Regidor de su Cabildo. Fue opositor a Álvar Núñez Cabeza de Vaca, quien lo encarceló por ejercer de tesorero sin nombramiento real en 1543. Se casó con una indígena guaraní, hija del cacique Moquirasé. Llevó a España al citado funcionario y poco tiempo después falleció en la metrópoli.</note> cobraron dos veces deudas de vidas á S. M. de los bienes de <persName xml:id="recogito-ab8c010c-52b7-4911-9734-f880ff88fdfc" ana="conquistador">Hernando Barrio Nuevo</persName> vecino de <placeName ref="http://sws.geonames.org/2517117" xml:id="recogito-bb68f611-1c10-49c4-8740-7eb5cb6ad828" cert="high">Granada</placeName> y de <persName xml:id="recogito-ad6f7950-7092-4da0-a71c-169d034896fc" ana="conquistador">Agustin de Madrid</persName> difuntos daban á ejecutar de su propia autoridad.</p><p>Pusieron impusiciones nuevas sobre la gente, cobrando quinto del pescado, manteca, pellejos, cueros, maiz, gallinas, miel y otras cosas, que compraban de los Indios para se mantener é alimentar sobre lo qual les hicieron ejecuciones é molestias.</p><p>Por el mes de Noviembre del año de quinientos é cuarenta é un año, <persName xml:id="recogito-4041fbe0-fd6f-4d4b-8168-f687f59bd7fd" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-4041fbe0-fd6f-4d4b-8168-f687f59bd7fd" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> mandó poner una vandera é pregonar que todos les que quisiesen entrar por la tierra adentro se fuesen á escrebir, é mandó aderezar los vergantines para partir por el mes de Marso é Abril, luego siguiente.</p><p>Por el mes de Febrero del año de mil é quinientos é quarenta é dos años, recibió una carta <persName xml:id="recogito-665c1677-7fbf-4629-9f31-ff70eefed3b5" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-665c1677-7fbf-4629-9f31-ff70eefed3b5" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> de <persName xml:id="recogito-8ac8e2c7-236b-4724-b39d-bca9ee0e8534" ana="conquistador militar adelantado alvarista gobernador">Albár Nuñez Cabeza de Vaca</persName><note target="recogito-8ac8e2c7-236b-4724-b39d-bca9ee0e8534" resp="romideleon">Refiere a Álvar Núñez Cabeza de Vaca (Jerez de la Frontera, 1488/90-Sevilla, 27/05/1559), descubridor y conquistador que exploró la costa sur de América del norte, desde la actual Florida hasta el Golfo de California, territorios que se anexionaron en el Virreinato de Nueva España. Nombrado Segundo adelantado, capitán general y gobernador del Río de la Plata, Paranáguazu y sus anexos por el rey Carlos I de España; fue el primer europeo en llegar a las cataratas del Iguazú y explorar el río Paraguay.</note>, por la qual decia que venia por tierra con cierta gente é caballos á socorrer esta provincia por mandato de V. M.</p></div>
      </div>
      <div type="section" n="4" facs="pg_0014.png">
        <div facs="pg_0014.png">
          <head>Llegada de Alvar Nuñez al Río de la Plata. Expedición por el río hasta la costa de Brasil. Enfermedad y encarcelamiento de Alvar Nuñez </head>
          <p>A honze dias del mes de Marso luego siguiente á las nueve de la mañana entró <persName xml:id="recogito-6cfb1056-5e9b-4dfd-8339-007c52d2e580" ana="conquistador militar adelantado alvarista gobernador">Albár Nuñez Cabeza de Vaca</persName><note target="recogito-6cfb1056-5e9b-4dfd-8339-007c52d2e580" resp="romideleon">Refiere a Álvar Núñez Cabeza de Vaca (Jerez de la Frontera, 1488/90-Sevilla, 27/05/1559), descubridor y conquistador que exploró la costa sur de América del norte, desde la actual Florida hasta el Golfo de California, territorios que se anexionaron en el Virreinato de Nueva España. Nombrado Segundo adelantado, capitán general y gobernador del Río de la Plata, Paranáguazu y sus anexos por el rey Carlos I de España; fue el primer europeo en llegar a las cataratas del Iguazú y explorar el río Paraguay.</note> en esta ciudad de la <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9000006" xml:id="recogito-c29bae4a-6e97-4ccb-be75-c9af76d8ab37" cert="high">Asuncion</placeName>, donde fué recibido é obedecido por los capitanes é oficiales</p>
        </div>
        <div facs="pg_0015.png">
          <p>de V. M. é por toda la gente por Gobernador é Capitan General en nombre de V. M.</p><p>Luego que fué obedecido el dicho <persName xml:id="recogito-5fe50d48-0915-46bb-9567-a98b1725363f" ana="conquistador militar adelantado alvarista gobernador">Albár Nuñez Cabeza de Vaca</persName><note target="recogito-5fe50d48-0915-46bb-9567-a98b1725363f" resp="romideleon">Refiere a Álvar Núñez Cabeza de Vaca (Jerez de la Frontera, 1488/90-Sevilla, 27/05/1559), descubridor y conquistador que exploró la costa sur de América del norte, desde la actual Florida hasta el Golfo de California, territorios que se anexionaron en el Virreinato de Nueva España. Nombrado Segundo adelantado, capitán general y gobernador del Río de la Plata, Paranáguazu y sus anexos por el rey Carlos I de España; fue el primer europeo en llegar a las cataratas del Iguazú y explorar el río Paraguay.</note>, comenzó á entender en las cosas que conbenian para la buena Gobernacion, é por se haber despoblado el puerto de <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9000001" xml:id="recogito-98c908f8-d6ef-4a19-a408-12aa2e2b5b3d" cert="high">Buenos Ayres</placeName>, recibió congoja y embió luego á socorrer con navios gentes é bastimentos la gente que en su nao habia enviado á confianza del dicho puerto, é mandó que lo tornasen á fundár é asentar nuevamente por que no se perdiesen los nabios é gente que al socorro de esta provincia viniesen.</p><p>A toda la gente que el Gobernador halló en esta provincia ansi capitanes como otros oficiales é personas hizo buenos tratamientos é dejó á cada uno en el oficio é cargo que le halló encargandoles sirbiesen á V. M. lealmente.</p><p>Al tiempo que el <persName xml:id="recogito-93c7602d-cc99-4097-b793-68673bcf8dc5" ana="conquistador gobernador alvarista">Gobernador</persName><note target="recogito-93c7602d-cc99-4097-b793-68673bcf8dc5" resp="romideleon">Refiere a Álvar Núñez Cabeza de Vaca.</note> vino á esta provincia halló la gente en malos usos y costumbres é dende luego comenzó á quitar las costumbres é vicios malos quitandoles las parientas, é ansi se quitaron é apartaron muy muchas Indias á muchas personas de lo qual se agraviaron mucho.</p><p>Otro sí, mandó juntar todos los <persName xml:id="recogito-493cfb63-b3df-4d7a-8980-7c2e9926b6a7" ana="indio">Indios</persName> principales de esta tierra y estando presentes los Oficiales de V. M. é los Religiosos é clérigos con interpretes ábiles é suficientes, les mandó é apercibió se apartasen de comer carne humana, abisandoles é haciendoles las protestaciones necesarias</p>
        </div>
        <div facs="pg_0016.png">
          <p>necesarias segun se contiene en los actos que sobre ellos pasaron ante mí como escribano.</p><p>Otro sí, mandó leer é notificar á los Religiosos é clerigos ciertos capítulos que están en una carta é Real mandamiento de V. M. que habla con los dichos clerigos Religiosos para que tengan en encomienda á los dichos Indios para que no consientan que sean maltratados é les requirió é apercibió cumpliesen lo que V. M. por ellos les manda é mandoles dar un traslado de los dichos capítulos.</p><p>Por el mes de Mayo del año pasado de mil é quinientos é cuarenta é tres años un <persName xml:id="recogito-cf7d8526-6616-4c02-bc79-bd3358bfcc91" ana="conquistador">Bernardo de Castañeda</persName> fué á un lugar de Indios é entró en la casa de uno de ellos á media noche é por fuerza delante del propio Indio anduvo á los brazos con su muger para hecharse con ella, el indio se vino á quejarse el alcalde procedió é lo condenó en cien azotes los cuales se le dieron.</p><p>La probanza que <persName xml:id="recogito-ffe979ab-781e-44d1-9301-8d30ba31ab89" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-ffe979ab-781e-44d1-9301-8d30ba31ab89" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> hizo de la muerte de <persName xml:id="recogito-2098f2bb-aa89-423c-abe8-28bf3bc86cba" ana="militar conquistador iralista">Juan de Ayolas</persName><note target="recogito-2098f2bb-aa89-423c-abe8-28bf3bc86cba" resp="romideleon">Refiere a Juan de Ayolas (Briviesca de la Bureba, Corona de Castilla, 1493 o ¿ca. 1510? – Candelaria del Chaco Boreal, gobernación del Río de la Plata y del Paraguay, 1538) era un explorador español que fuera vecino fundador de la primera Buenos Aires, acompañando al adelantado Pedro de Mendoza, y que nominalmente fuera nombrado como teniente de gobernador general de Asunción en 1537, para convertirse al poco tiempo y en forma igualmente nominal en gobernador del Río de la Plata y del Paraguay pero nunca ejercería como tal por estar en plena exploración.</note>, el Gobernador la mandó parecer ante sí é no pudo ser abida ni se halló entre las escrituras de un <persName xml:id="recogito-df304a74-e323-4d6b-aa0b-33a37ba5e1d8" ana="conquistador administrativo escribano">Antonio de Ayala</persName> escribano ante quien abia pasado difunto, por lo qual mandó tomarla á facer, é se hizo ante mí como escribano.</p><p>Luego el <persName xml:id="recogito-5b6356e9-ed2f-4bf5-9160-90091512c536" ana="conquistador gobernador alvarista">Gobernador</persName><note target="recogito-5b6356e9-ed2f-4bf5-9160-90091512c536" resp="romideleon">Refiere a Álvar Núñez Cabeza de Vaca.</note> comenzó á buscar lumbre é caminó para ir conquistar esta provincia é embió por dos partes ciertos cristianos é Indios que descubriesen por tierra é por el Rio embió á <persName xml:id="recogito-f6c27505-93ec-404f-9828-c1e8bcabc43d" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-f6c27505-93ec-404f-9828-c1e8bcabc43d" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note></p>
        </div>
        <div facs="pg_0017.png">
          <p><persName xml:id="recogito-f6c27505-93ec-404f-9828-c1e8bcabc43dbis" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-f6c27505-93ec-404f-9828-c1e8bcabc43dbis" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> con tres vergantines é noventa ombres, los que fueron por tierra se volvieron dende á dos meses sin poder descubrir camino, <persName xml:id="recogito-c7a15066-be84-4440-be0a-7436720e9d7c" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-c7a15066-be84-4440-be0a-7436720e9d7c" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> subió doscientas é cincuenta leguas por el rio arriba hasta llegar á tierra poblada, donde dieron aviso é trujo relacion del camino é poblaciones de la tierra adentro é volvió á dar cuenta al Gobernador de su descubrimiento.</p><p>Los pobladores é conquistadores que en esta provincia residian antes quel <persName xml:id="recogito-56d10ff1-17d6-4018-abf1-b08ef5a82ff5" ana="conquistador gobernador alvarista">Gobernador</persName><note target="recogito-56d10ff1-17d6-4018-abf1-b08ef5a82ff5" resp="romideleon">Refiere a Álvar Núñez Cabeza de Vaca.</note> á ella viniese se le querellaron de los Oficiales de V. M. acerca de la cobranza del quinto del pescado é otros mantenimientos é pellejos é cueros que abian de los Indios é cobranza de debdas é otros agravios para que lo impidiese y no diese lugar á ello lo qual el Gobernador les mandó que no cobrasen hasta en tanto que V. M. fuese abisado é que si mandase que se cobrase que todo lo que hasta en aquel punto obiesen dejado de cobrar lo asentasen á su cuenta para lo pagar de sus salarios y en lo que tocaba á la cobranza de las debdas cesasen hasta que obiese oro é plata en la provincia, lo qual no quisieron hacer antes se pusieron en dar ellos mandamientos por su abtoridad para facer ezenciones en los pobladores é conquistadores y el Gobernador les fué á la mano é no se lo consintió é ansi por esto como por les impedir la cobranza del quinto le hisieron</p>
        </div>
        <div facs="pg_0018.png">
          <p>muchos requirimientos desacatados donde el Gobernador respondió é no dió lugar á la cobranza del quinto y en lo que toca á las ejecuciones que las pidiesen ante él é por virtud de sus mandamientos se executaria é cobrarla.</p><p>El Gobernador prosedió de oficio contra la <persName xml:id="recogito-8c3fb73a-ae42-4d74-84a5-f5dd7db45d30">India</persName> que mató á su amo con yerbas é la mandó prender é fué presa é por virtud de su confision éde lo contenido en el primero proceso que fué acomulado con el segundo fué sentenciada á pena de muerte é fué hecha cuartos.</p><p>Pasados los requerimientos de los Oficiales sobre la cobranza de los quintos á veinte é cuatro dias del mes de Mayo de mil é quinientos é cuarenta é tres años mandó juntar los Religiosos é clerigos é á los oficiales de V. M. é les mandó leer la Relacion que <persName xml:id="recogito-d599d7bb-5ab9-4e51-9022-951ae59ed931" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-d599d7bb-5ab9-4e51-9022-951ae59ed931" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> habia traido de la tierra adentro é del camino que halló para conquistar é obo con ellos acuerdo é les pidió parecer, los cuales dieron sus pareceres que debia entrar con brevedad á conquistar la tierra segun por los dichos pareceres que presentaron ante mi parecer.</p><p>Para hacer la entrada é descubrimiento de esta provincia el Gobernador mandó hacer con toda diligencia diez vergantines é ansi mesmo mandó traer tablazon é ligazon para facer una carabela en que pudiese enviar á dar aviso á V. M. luego como volviese de la conquista de todo lo que sucediese.</p>
        </div>
        <div facs="pg_0019.png">
          <p>A pedimento de los naturales Indios vasallos de V. M. é con el parecer de los Religiosos fué á hacer guerra á una generacion de Indios que se llaman <persName xml:id="recogito-af0dee41-7399-4d5b-a343-b9df1cf44306" ana="indio guaycurú">Guaycarias</persName><note target="recogito-af0dee41-7399-4d5b-a343-b9df1cf44306" resp="romideleon">Refiere a la etnia guaycurúes.</note> é los desbarató é se trujeron muchos dellos cabtivos, y el <persName xml:id="recogito-98a9f010-5694-4220-b2ca-bf1d11704ddb" ana="conquistador gobernador alvarista adelantado militar">Gobernador</persName><note target="recogito-98a9f010-5694-4220-b2ca-bf1d11704ddb" resp="romideleon">Refiere a Álvar Núñez Cabeza de Vaca.</note> soltó un prisionero para que fuese á llamar su principal porque queria hacer paces con él é ansi fué é le vino el principal é asentó pazes con él é le volvió libremente los prisioneros todos que se abian traido conque fué contento é fueron amigos.</p><p>A todos los Indios naturales basallos de V. M. el Gobernador les hizo é mandó hacer buenos tratamientos dandoles dadibas pagandoles é ansi mandó que todos les pagasen sus trabajos é persuadió é eforzó á los Religiosos clerigos tuviesen especial cuidado en su doctrina é enseñamiento.</p><p>Al tiempo que el Gobernador llegó á la costa del <placeName ref="http://sws.geonames.org/3454743" xml:id="recogito-63966fa9-8624-458b-a9e0-a794b235478c" cert="high">Brasil</placeName>, halló allí dos Frailes Franciscanos que se dicee fray <persName xml:id="recogito-ccde360a-71bd-4f7b-8551-4eff6daa9ba3" ana="conquistador religioso franciscano iralista">Bernardo de Armenta</persName><note target="recogito-ccde360a-71bd-4f7b-8551-4eff6daa9ba3" resp="Nidia">Bernardo de Armenta (o Armentia). Córdoba, f. s. xv – Santa Catalina (Brasil), 1546. Misionero franciscano, fundador de la Custodia franciscana del Río de la Plata. Arribó a las costas brasileñas en la expedición de Alonso de Cabrera en 1538. Después de permanecer unos años con los Guaraníes de Santa Catalina, en 1541 Alvar Núñez Cabeza de Vaca le exige acompañarlo en su expedición a Paraguay. En el trayecto, Armenta se enemista con Cabeza de Vaca y llegado a Asunción toma partido por Domingo de Irala. Armenta da su versión del conflicto en una carta dirigida al Rey en 1544.</note> é fray <persName xml:id="recogito-a89c4a88-fb63-4bee-9ff6-dbbb2f4b2ece" ana="conquistador religioso iralista franciscano">Alonso</persName><note target="recogito-a89c4a88-fb63-4bee-9ff6-dbbb2f4b2ece" resp="romideleon">Fray Alonso Lebrón, natural de Canarias, de la orden franciscana. Llega a América en la expedición de Alonso Cabrera en 1538 con fray Bernardo de Armenta, a quien acompañó en todas sus misiones en el Río de la Plata. Su fidelidad a Armenta le valió la enemistad con Alvar Núñez Cabeza de Vaca.</note>, los cuales trujo en su compañia á esta Provincia é parece que en el camino se le desmandaron é desordenaron con los Indios é el Gobernador les fué á la mano, de cuya cabsa los dichos frayles vinieron mal con el Gobernador, é decian que les habia fecho agravios en el camino, estos frayles son ombres de mal vivir porque tienen mas de treinta mancebas</p><p>Como los oficiales de V. M. vieron que el Gobernador</p>
        </div>
        <div facs="pg_0020.png">
          <p>Gobernador no les daba lugar á que fisiesen agravios é mandase como antes quel viniese lo asian se confederaron con los dichos fray <persName xml:id="recogito-22ddfc08-b6d4-4575-ae9c-709080c2f1d7" ana="conquistador religioso franciscano iralista">Bernardo de Armenta</persName><note target="recogito-22ddfc08-b6d4-4575-ae9c-709080c2f1d7" resp="romideleon">Bernardo de Armenta (o Armentia). Córdoba, f. s. xv – Santa Catalina (Brasil), 1546. Misionero franciscano, fundador de la Custodia franciscana del Río de la Plata. Arribó a las costas brasileñas en la expedición de Alonso de Cabrera en 1538. Después de permanecer unos años con los Guaraníes de Santa Catalina, en 1541 Alvar Núñez Cabeza de Vaca le exige acompañarlo en su expedición a Paraguay. En el trayecto, Armenta se enemista con Cabeza de Vaca y llegado a Asunción toma partido por Domingo de Irala. Armenta da su versión del conflicto en una carta dirigida al Rey en 1544.</note> é <persName xml:id="recogito-67baa9eb-2de1-473c-ade6-160bab54befd" ana="conquistador religioso iralista franciscano">fray Alonso</persName><note target="recogito-67baa9eb-2de1-473c-ade6-160bab54befd" resp="romideleon">Alonso Lebrón. Islas Canarias, f. s. xv – Santa Catalina (Brasil), 1546. Misionero franciscano. Llega a América en la expedición de Alonso Cabrera en 1538 con fray Bernardo de Armenta, a quien acompañó en todas sus misiones en el Río de la Plata. Su fidelidad a Armenta le valió la enemistad con Alvar Núñez Cabeza de Vaca.</note> para hacer todo mal é daño al Gobernador é para ello ansi mesmo se juntó con ellos <persName xml:id="recogito-79e12ca9-1be1-4278-a6f2-5244f3717608" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-79e12ca9-1be1-4278-a6f2-5244f3717608" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> vizcaino debajo de juramento quel dicho <persName xml:id="recogito-662e7762-10ed-4e1c-b211-8515720bde24" ana="conquistador religioso franciscano iralista">Fray Bernardo</persName><note target="recogito-662e7762-10ed-4e1c-b211-8515720bde24" resp="romideleon">Bernardo de Armenta (o Armentia). Córdoba, f. s. xv – Santa Catalina (Brasil), 1546. Misionero franciscano, fundador de la Custodia franciscana del Río de la Plata. Arribó a las costas brasileñas en la expedición de Alonso de Cabrera en 1538. Después de permanecer unos años con los Guaraníes de Santa Catalina, en 1541 Alvar Núñez Cabeza de Vaca le exige acompañarlo en su expedición a Paraguay. En el trayecto, Armenta se enemista con Cabeza de Vaca y llegado a Asunción toma partido por Domingo de Irala. Armenta da su versión del conflicto en una carta dirigida al Rey en 1544.</note> les tomó en un libro misal para que callada é encubiertamente sin lo descubrir á ninguna persona los dichos frayles con ciertos cristianos amigos suyos se fueron á la costa del <placeName ref="http://sws.geonames.org/3469034" xml:id="recogito-b70f32e6-a26d-4720-9648-2dd16ffd95f2" cert="high">Brasil</placeName> por tierra de donde el Gobernador los abia traido diciendo quan perjudicial era y en deservicio de Dios é de V. M. que <persName xml:id="recogito-8a56ddd2-634b-4b09-b1e0-141152299f3f" ana="conquistador adelantado gobernador militar alvarista">Albar Nuñez Cabesa de Vaca</persName><note target="recogito-8a56ddd2-634b-4b09-b1e0-141152299f3f" resp="romideleon">Refiere a Álvar Núñez Cabeza de Vaca (Jerez de la Frontera, 1488/90-Sevilla, 27/05/1559), descubridor y conquistador que exploró la costa sur de América del norte, desde la actual Florida hasta el Golfo de California, territorios que se anexionaron en el Virreinato de Nueva España. Nombrado Segundo adelantado, capitán general y gobernador del Río de la Plata, Paranáguazu y sus anexos por el rey Carlos I de España; fue el primer europeo en llegar a las cataratas del Iguazú y explorar el río Paraguay.</note> fuese Gobernador, e quan necesario era que lo fuese el dicho <persName xml:id="recogito-b2529fed-bdfa-401d-8781-0ed4f5fd2fc0" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-b2529fed-bdfa-401d-8781-0ed4f5fd2fc0" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> é que el dicho <persName xml:id="recogito-b069a863-25cb-49a1-a0c5-210310a615a3" ana="conquistador religioso franciscano iralista">Fray Bernardo</persName><note target="recogito-b069a863-25cb-49a1-a0c5-210310a615a3" resp="romideleon">Bernardo de Armenta (o Armentia). Córdoba, f. s. xv – Santa Catalina (Brasil), 1546. Misionero franciscano, fundador de la Custodia franciscana del Río de la Plata. Arribó a las costas brasileñas en la expedición de Alonso de Cabrera en 1538. Después de permanecer unos años con los Guaraníes de Santa Catalina, en 1541 Alvar Núñez Cabeza de Vaca le exige acompañarlo en su expedición a Paraguay. En el trayecto, Armenta se enemista con Cabeza de Vaca y llegado a Asunción toma partido por Domingo de Irala. Armenta da su versión del conflicto en una carta dirigida al Rey en 1544.</note> lo escribiese á V. M. porque siendo la persona que era se le daria crédito á sus cartas é que para ello embiase á <persName xml:id="recogito-ca1e84b4-e0f4-4cd5-b1a9-ddc342b43648" ana="conquistador religioso iralista franciscano">fray Alonso</persName><note target="recogito-ca1e84b4-e0f4-4cd5-b1a9-ddc342b43648" resp="romideleon">Alonso Lebrón. Islas Canarias, f. s. xv – Santa Catalina (Brasil), 1546. Misionero franciscano. Llega a América en la expedición de Alonso Cabrera en 1538 con fray Bernardo de Armenta, a quien acompañó en todas sus misiones en el Río de la Plata. Su fidelidad a Armenta le valió la enemistad con Alvar Núñez Cabeza de Vaca.</note> su compañero á España é que ellos lo embiarian á pedir por obispo desta provincia, como oficiales de V. M. lo cual pusieron en efecto é combocaron á ciertos Indios de la costa del <placeName ref="http://sws.geonames.org/3454743" xml:id="recogito-9b58858a-5727-4d63-9fa3-127ce506a08c" cert="high">Brasil</placeName> para que fuesen con ellos, que heran muy necesarios en esta provincia, é llevando cinco cristianos en su compañia é mas cantidad de treinta Indias cristianas, fijas é parientas de Indios principales desta tierra sin licencia de sus padres escondidamente se partieron al tiempo e sazon que todos en conformidad le habian dado</p>
        </div>
        <div facs="pg_0021.png">
          <p>sus pareceres para que fuese á facer la entrada é descubrimiento desta tierra é teniendo todos los nabios bastimentos é municiones todo á punto para partir y el propio dia de su partida el Gobernador lo supo é mandó ir en su seguimiento, é fueron vueltos de la ida destos frayles, resultó grandes escandalos así entre los cristianos como entre las naturales por les llevar sus hijas, de lo cual mostraron muy gran sentimiento y el <persName xml:id="recogito-ad8e51c9-7634-45fd-8766-c82cccd67203" ana="conquistador adelantado militar alvarista gobernador">Gobernador</persName><note target="recogito-ad8e51c9-7634-45fd-8766-c82cccd67203" resp="romideleon">Refiere a Álvar Núñez Cabeza de Vaca.</note> les sosego é les dijo que no consentiria se las llevasen é que estuviesen seguros.</p><p>El Gobernador mandó proceder contra los dichos oficiales é mandó á <persName xml:id="recogito-9b6c83f9-f6cc-4a86-b796-d04218912b36" ana="conquistador militar alvarista">Pedro Estopiña Cabeza de Vaca</persName><note target="recogito-9b6c83f9-f6cc-4a86-b796-d04218912b36" resp="romideleon">Refiere a Pedro Estupiñán Cabeza de Vaca (Cádiz, 1490 – Lima, s. XVI). Descubridor, conquistador y militar. Hijo de Pedro de Estopiñán, conquistador de Melilla, y primo de Alvar Núñez Cabeza de Vaca, a quien acompañó en la expedición a Río de la Plata.</note> á quien cometió la causa, no procediese contra <persName xml:id="recogito-e9d8e838-cc4f-4ec0-ba24-91bda1b76601" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-e9d8e838-cc4f-4ec0-ba24-91bda1b76601" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> por apartar alteracion é desociego é con buenos tratamientos tomarlo al servicio de V. M. Contra los oficiales se procedió é fueron presos é encarcelados é suspendidos de los oficios, é remitidos á V. M. segun que por los dichos procesos parecerá.</p><p>Por el mes de Setiembre del dicho año de cuarenta é tres años el <persName xml:id="recogito-29b9046f-757b-49cc-903a-eaa846e12125" ana="conquistador adelantado gobernador militar alvarista">Gobernador</persName><note target="recogito-29b9046f-757b-49cc-903a-eaa846e12125" resp="romideleon">Refiere a Álvar Núñez Cabeza de Vaca.</note> partió con diez vergantines con muchos bastimentos, municiones, diez caballos é cuatrocientos ombres, mil Indios é cien canoas que se ofrecieron de su voluntad para ir á conquistar esta provincia por el <placeName xml:id="recogito-37189caf-3351-420a-9428-bd8792f34cfd" cert="low">puerto de los Reyes</placeName><note target="recogito-37189caf-3351-420a-9428-bd8792f34cfd" resp="romideleon">El capitán Irala, el 6 de enero de 1543, remontó el curso del río Paraguay hasta la «Laguna Jarayes» —actual Gran Pantanal— y fundó el «Puerto de los Reyes» a orillas de la laguna La Gaiba. En la actualidad refiere a Bahía Negra, Puerto Bahía Negra o con su antiguo nombre en desuso Puerto Pacheco, municipio del departamento de Alto Paraguay.</note>, y en su lugar en nombre de V. M. nombró por su Teniente á <persName xml:id="recogito-2e3016ee-08fb-43d4-b31d-b15630f1aee0" ana="conquistador militar iralista">Juan de Salazar de Espinosa</persName><note target="recogito-2e3016ee-08fb-43d4-b31d-b15630f1aee0" resp="romideleon">Juan de Salazar y Espinoza (España, 1508 - Asunción, 1560), figura política importante en la colonización del Río de la Plata. Capitán de Pedro de Mendoza a quien el Adelantado le encargó la misión de seguir la huella de Juan de Ayolas río arriba. En 1537 fundó un fuerte en la confluencia de los ríos Paraguay y Pilcomayo, con el acuerdo de los guaraníes carios de la región, fue uno de los negociadores españoles más eficaces y respectados. En 1555, fue reconocido como Regidor y Tesorero de Asunción, después de reconocer a Irala como gobernador.</note></p>
        </div>
        <div facs="pg_0022.png">
          <p><persName xml:id="recogito-2e3016ee-08fb-43d4-b31d-b15630f1aee0bis" ana="conquistador militar iralista">Juan de Salazar de Espinosa</persName><note target="recogito-2e3016ee-08fb-43d4-b31d-b15630f1aee0" resp="romideleon">Juan de Salazar y Espinoza (España, 1508 - Asunción, 1560), figura política importante en la colonización del Río de la Plata. Capitán de Pedro de Mendoza a quien el Adelantado le encargó la misión de seguir la huella de Juan de Ayolas río arriba. En 1537 fundó un fuerte en la confluencia de los ríos Paraguay y Pilcomayo, con el acuerdo de los guaraníes carios de la región, fue uno de los negociadores españoles más eficaces y respectados. En 1555, fue reconocido como Regidor y Tesorero de Asunción, después de reconocer a Irala como gobernador.</note> el qual quedó en el puerto del <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9000006" xml:id="recogito-dffc4b96-82cd-4535-afcd-28d72c7876ee" cert="high">Paraguay</placeName> con doscientos ombres el qual mandó con toda diligencia hiciese la carabela para que cuando volviese la allase fecha para avisar á V. M. de todo lo subsedido.</p><p>Llegado el Gobernador al <placeName xml:id="recogito-c13e50a5-60e3-446c-98e9-96200c816eb3" cert="low">puerto de los Reyes</placeName><note target="recogito-c13e50a5-60e3-446c-98e9-96200c816eb3" resp="romideleon">El capitán Irala, el 6 de enero de 1543, remontó el curso del río Paraguay hasta la «Laguna Jarayes» —actual Gran Pantanal— y fundó el «Puerto de los Reyes» a orillas de la laguna La Gaiba. En la actualidad refiere a Bahía Negra, Puerto Bahía Negra o con su antiguo nombre en desuso Puerto Pacheco, municipio del departamento de Alto Paraguay.</note> en concordia de los naturales la tierra, como tierra que nuevamente descubria en nombre de V. M. tomó la posesion é hizo buenos tratamientos é dió dadivas á los naturales é mandó que no les fuesen fechos malos tratamientos, é nombró por su Maese de campo al dicho <persName xml:id="recogito-5c3aeb9f-bd99-4c88-8594-c56316ccf7d4" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-5c3aeb9f-bd99-4c88-8594-c56316ccf7d4" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> al cual encargó el buen tratamiento de los Indios asi los que con el venian como los del dicho puerto é que mirase lo que convenia al servicio de V. M.</p><p>A veinte é seis dias de Noviembre del dicho año el <persName xml:id="recogito-b208aca7-ced7-40e6-9e41-aa146f094060" ana="conquistador militar adelantado gobernador alvarista">Gobernador</persName><note target="recogito-b208aca7-ced7-40e6-9e41-aa146f094060" resp="romideleon">Refiere a Álvar Núñez Cabeza de Vaca.</note> partió del dicho puerto á descubrir é conquistar la tierra con trescientos ombres é ochocientos Indios é diez caballos, llevando consigo por guia un Indio de aquella tierra que dijo en cinco jornadas llegarian á las primeras poblaciones de la tierra adentro en el puerto dejó en guarda de los Vergantines noventa ombres con un capitan.</p><p>A las nueve jornadas quel Gobernador obo entrado por la tierra sin fallar poblado alguno, falló una casa donde vivian fasta catorce <persName xml:id="recogito-66711553-949c-4deb-939c-4ec26452ff4e" ana="indio cario guaraní">Indios</persName> con sus mugeres de la generacion de los <persName xml:id="recogito-a3c02040-cc9e-48e7-9963-130792c4f12a" ana="indio guaraní aliado cario">Carios</persName><note target="recogito-a3c02040-cc9e-48e7-9963-130792c4f12a" resp="romideleon">Parcialidad guaraní en las proximidades de la ciudad de Asunción. Es frecuente que se utilice su nombre para denominar a todos los guaraníes.</note> los cuales informaron é dijeron que dende alli</p>
        </div>
        <div facs="pg_0023.png">
          <p>fasta <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9000384" xml:id="recogito-234f867a-5a0c-41ca-9935-eadcec075fbb" cert="high">Tapúa</placeName> donde comienzan las poblaciones abia diez é seis jornadas, lo qual visto por el <persName xml:id="recogito-91e876bd-89ef-45af-afa8-bf1f6b0d9def" ana="conquistador gobernador adelantado militar alvarista">Gobernador</persName><note target="recogito-91e876bd-89ef-45af-afa8-bf1f6b0d9def" resp="romideleon">Refiere a Álvar Núñez Cabeza de Vaca.</note> mandó juntar los oficiales de V. M. é capitanes é obo con ellos acuerdo si debia pasar adelante é con su parecer se retiró é dende alli embió á Don <persName xml:id="recogito-4d7055ee-ed30-4583-8847-8b2c649ffdc7" ana="conquistador militar">Francisco Ribera</persName><note target="recogito-4d7055ee-ed30-4583-8847-8b2c649ffdc7" resp="romideleon">Refiere a Francisco de Ribera, capitán originario de Ciudad Real.</note> con otros cristianos que fueron seis é la guia que alli tomó para que pasase adelante á descubrir aquel camino hasta llegar á la primera poblacion, en el entretanto que iba al <placeName xml:id="recogito-c0af3ebe-ef3d-4d88-a16e-236c2a17d043" cert="low">puerto de los Reyes</placeName><note target="recogito-c0af3ebe-ef3d-4d88-a16e-236c2a17d043" resp="romideleon">El capitán Irala, el 6 de enero de 1543, remontó el curso del río Paraguay hasta la «Laguna Jarayes» —actual Gran Pantanal— y fundó el «Puerto de los Reyes» a orillas de la laguna La Gaiba. En la actualidad refiere a Bahía Negra, Puerto Bahía Negra o con su antiguo nombre en desuso Puerto Pacheco, municipio del departamento de Alto Paraguay.</note> á forneserse de bastimentos para tornar á entrar descubierto el camino.</p><p>En el <placeName xml:id="recogito-17cd12b3-d761-4168-82c7-7865057bd4c5" cert="low">puerto de los Reyes</placeName><note target="recogito-17cd12b3-d761-4168-82c7-7865057bd4c5" resp="romideleon">El capitán Irala, el 6 de enero de 1543, remontó el curso del río Paraguay hasta la «Laguna Jarayes» —actual Gran Pantanal— y fundó el «Puerto de los Reyes» a orillas de la laguna La Gaiba. En la actualidad refiere a Bahía Negra, Puerto Bahía Negra o con su antiguo nombre en desuso Puerto Pacheco, municipio del departamento de Alto Paraguay.</note> alló el Gobernador atemorizada la gente porque los naturales asian llamamiento para venirlos á matar, especialmente los Indios de la Isla que se dicen <persName xml:id="recogito-bc86cffb-bade-4bb7-8604-1518396c5874" ana="indio xaraye guato">Xaquetes</persName><note target="recogito-bc86cffb-bade-4bb7-8604-1518396c5874" resp="romideleon">Refiere a Xarayes, Jarayes o guató, grupo étnico nómada del sureste de Brasil cerca de la frontera con Bolivia y Paraguay. Actualmente viven a lo largo del río Paraguay que discurre por la frontera entre Brasil y Bolivia. Su lengua el idioma guató se ha relacionado con las lenguas macro-yê.</note> é los <persName xml:id="recogito-131b4562-2bff-465d-bb9f-04bebe62b1b2" ana="indio guaycurú guajarapo">Guajarapos</persName><note target="recogito-131b4562-2bff-465d-bb9f-04bebe62b1b2" resp="romideleon">Refiere a Guachís, Guajarapos,Guarapayó, Guasarapó, Bascheroposs o Guaxarapó, pequeñas tribus del Paraguay, establecida en un paraje cenagoso, al sur de los Xarayes. Pertenecen al grupo lingüístico guaycurú.</note> é los de un pueblo pequeño del dicho puerto, el Gobernador procuró de los sosegar pero todavia le mataron cinco cristianos é se los comieron, po lo qual el Gobernador procedió contra ellos é con el parecer de los clérigos los pronunció por esclavos y que se les hiciese la guerra, é los que fuesen tomados fuesen esclavos segun que mas largamente con el proceso é sentencia se contiene á que me refiero donde mataron é fueron cabtivos cierta cantidad de los que residian en la Isla.</p><p>A veinte dias del mes de Diciembre deste año, embió el Gobernador un <persName xml:id="recogito-90d07086-156f-42f4-9a3a-f59018f52d87" ana="conquistador regidor lengua">Hernando de Ribera</persName><note target="recogito-90d07086-156f-42f4-9a3a-f59018f52d87" resp="romideleon">Hernando de Ribera, conquistador, constructor de barcos, piloto de bergantín e intérprete, dado sus conocimientos de algunas lenguas nativas, como el guaraní. Fue uno de los primeros regidores de la ciudad de Asunción. Sirvió en varias entradas al Chaco, en particular en la que condujo Cabeza de Vaca en 1544. Una relación atribuida a él, que se condice con una declaración secreta que realizó en Asunción a los partidarios de Cabeza de Vaca en 1545 fue publicada por el segundo adelantado en sus Comentarios.</note> con un vergantin é cincuenta é dos hombres á descubrir</p>
        </div>
        <div facs="pg_0024.png">
          <p>descubrir el Rio que llaman <placeName xml:id="recogito-3fa67f3b-117b-4fb1-844c-de2d0cbba4b4" cert="low">Igatu</placeName><note target="recogito-3fa67f3b-117b-4fb1-844c-de2d0cbba4b4" resp="romideleon">Se trata de un afluente del río Paraguay.</note>, que pasa por el <placeName xml:id="recogito-2abda437-fb93-4851-b386-d264f0e06202" cert="low">puerto de los Reyes</placeName><note target="recogito-2abda437-fb93-4851-b386-d264f0e06202" resp="romideleon">El capitán Irala, el 6 de enero de 1543, remontó el curso del río Paraguay hasta la «Laguna Jarayes» —actual Gran Pantanal— y fundó el «Puerto de los Reyes» a orillas de la laguna La Gaiba. En la actualidad refiere a Bahía Negra, Puerto Bahía Negra o con su antiguo nombre en desuso Puerto Pacheco, municipio del departamento de Alto Paraguay.</note> por que los naturales le informaron que por el bivian é estaban grandes pueblos de Indios con grandes mantenimientos é metal.</p><p>A dose dias del mes de Enero del año pasado de quinientos é cuarenta é cuatro años bino al <placeName xml:id="recogito-1ef5df83-578b-474a-b249-170e60cfd223" cert="low">puerto de los Reyes</placeName><note target="recogito-1ef5df83-578b-474a-b249-170e60cfd223" resp="romideleon">El capitán Irala, el 6 de enero de 1543, remontó el curso del río Paraguay hasta la «Laguna Jarayes» —actual Gran Pantanal— y fundó el «Puerto de los Reyes» a orillas de la laguna La Gaiba. En la actualidad refiere a Bahía Negra, Puerto Bahía Negra o con su antiguo nombre en desuso Puerto Pacheco, municipio del departamento de Alto Paraguay.</note> <persName xml:id="recogito-cd3a445e-5bc0-496c-857c-57528a98daa8" ana="conquistador militar">Francisco de Rivera</persName><note target="recogito-cd3a445e-5bc0-496c-857c-57528a98daa8" resp="romideleon">Refiere a Francisco de Ribera, capitán originario de Ciudad Real.</note> con los seis cristianos con quien fué á descubrir, los cuales llegaron todos heridos, <persName xml:id="recogito-a329c955-174e-49e8-916c-919c9505560f" ana="conquistador militar">Francisco de Ribera</persName><note target="recogito-a329c955-174e-49e8-916c-919c9505560f" resp="romideleon">Refiere a Francisco de Ribera, capitán originario de Ciudad Real.</note> informó al <persName xml:id="recogito-937b715b-aa80-41d2-ac77-617e2b1d4a18" ana="conquistador adelantado gobernador alvarista militar">Gobernador</persName><note target="recogito-937b715b-aa80-41d2-ac77-617e2b1d4a18" resp="romideleon">Refiere a Álvar Núñez Cabeza de Vaca.</note> que abia ido caminando por tierra de buenas arboledas é aguas é de mucha caza puercos, venados, é frutas, miel y en cabo de veinte dias llegó á las poblaciones de <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9000384" xml:id="recogito-14ed0089-34f3-46eb-8d41-78d751fb4b5f" cert="high">Tapua Guaca</placeName> donde en un lugar de unos indios que se llaman <persName xml:id="recogito-2d83bb54-7d91-4439-af50-eda66b107896" ana="indio pica tarapaca inca">Tarapecoas</persName><note target="recogito-2d83bb54-7d91-4439-af50-eda66b107896" resp="romideleon">Refiere a las poblaciones de Pica y Tarapaca, que pertenecían a un mismo ayllu o nación al territorio. Se trataba de una jurisdicción provincial —unidad administrativa en términos económicos, demográficos y culturales— consistente por la coalición de cacicazgos promovida por la política cusqueña.</note> vido oro é plata é grandes bastimentos é questando en sus casas sintió que los querian matar é salieron todos juntos para volverse por donde abian venido é salieron á ellos hasta docientos Indios é los flecharon é si no se metieran en el bosque que los mataran á todos é que abia quince dias que abian partido é que dende alli hasta este puerto le parece que habrá setenta leguas poco mas ó menos é que á la ida tardaron mucho en descubrir el dicho camino, porque el camino yba muy cercado de monte é lo fueron abriendo é que un <persName xml:id="recogito-2064e8df-309a-46d9-8a32-58c707fb29cb" ana="indio inca">Indio orejon</persName><note target="recogito-2064e8df-309a-46d9-8a32-58c707fb29cb" resp="romideleon">Refiere a una persona de la nobleza dentro de las culturas incaicas.</note> que les dió de beber como llegaron al pueblo de los <persName xml:id="recogito-ea41e456-1be1-4c80-ad93-0931a2d4532e" ana="indio pica tarapaca inca">Tarapecoas</persName><note target="recogito-ea41e456-1be1-4c80-ad93-0931a2d4532e" resp="romideleon">Refiere a las poblaciones de Pica y Tarapaca, que pertenecían a un mismo ayllu o nación al territorio. Se trataba de una jurisdicción provincial —unidad administrativa en términos económicos, demográficos y culturales— consistente por la coalición de cacicazgos promovida por la política cusqueña.</note> le dijo que era paisano é questaria de alli su tierra dos jornadas é le nombró otras generaciones</p>
        </div>
        <div facs="pg_0025.png">
          <p>generaciones de Indios conocidas donde dijo que poseian metal.</p><p>Con estas nuevas é descubrimiento, el <persName xml:id="recogito-839e0bad-57b3-49c5-94ce-3648bdf5fe8d" ana="conquistador militar adelantado gobernador alvarista">Gobernador</persName><note target="recogito-839e0bad-57b3-49c5-94ce-3648bdf5fe8d" resp="romideleon">Refiere a Álvar Núñez Cabeza de Vaca.</note> quisiera luego partirse á proseguir la conquista pero no lo pudo hacer porque <persName xml:id="recogito-7bfdf173-417d-43c2-acf9-84b920ced097" ana="conquistador militar">Francisco de Ribera</persName><note target="recogito-7bfdf173-417d-43c2-acf9-84b920ced097" resp="romideleon">Refiere a Francisco de Ribera, capitán originario de Ciudad Real.</note> le dijo que una laguna questaba á diez leguas de allí por donde forzosamente abia de pasar estaba muy crecida que tenia ocupadas mas de dos leguas de tierra y hera necesario esperar que abajase; los naturales dijeron que hasta en fin del mes de Febrero no abajaria porque todos los años cresia é abajaba por el dicho tiempo.</p><p><persName xml:id="recogito-c0cbb2ed-8b50-4db8-bf0c-ba882f66b7c7" ana="conquistador regidor lengua">Hernando de Ribera</persName><note target="recogito-c0cbb2ed-8b50-4db8-bf0c-ba882f66b7c7" resp="romideleon">Hernando de Ribera, conquistador, constructor de barcos, piloto de bergantín e intérprete, dado sus conocimientos de algunas lenguas nativas, como el guaraní. Fue uno de los primeros regidores de la ciudad de Asunción. Sirvió en varias entradas al Chaco, en particular en la que condujo Cabeza de Vaca en 1544. Una relación atribuida a él, que se condice con una declaración secreta que realizó en Asunción a los partidarios de Cabeza de Vaca en 1545 fue publicada por el segundo adelantado en sus Comentarios.</note> que fué á descubrir con el vergantin el rio de <placeName xml:id="recogito-ddf94bdd-e6c6-4e81-b662-bda11d0f5d28" cert="low">Igatu</placeName><note target="recogito-ddf94bdd-e6c6-4e81-b662-bda11d0f5d28" resp="romideleon">Se trata de un afluente del río Paraguay.</note>, escribió al Gobernador aciendole saber como habia llegado á unos pueblos de Indios que se dicen <persName xml:id="recogito-57643211-3071-48b2-9a11-254b4387f999" ana="indio xaraye guato">Xaralles</persName><note target="recogito-57643211-3071-48b2-9a11-254b4387f999" resp="romideleon">Refiere a Xarayes, Jarayes o guató, grupo étnico nómada del sureste de Brasil cerca de la frontera con Bolivia y Paraguay. Actualmente viven a lo largo del río Paraguay que discurre por la frontera entre Brasil y Bolivia. Su lengua el idioma guató se ha relacionado con las lenguas macro-yê.</note> é que por la Relacion que de ellos abia abido, se abia determinado entrar por la tierra adentro é ansi lo abia fecho con cuarenta hombres é abia dejado el vergantin. El Gobernador embió á mandarle con gran diligencia que luego se volviese é que no pasace adelante porque no le matasen é porque no le abia enviado á descubrir portierra.</p><p>A treinta dias del mes de Enero vino <persName xml:id="recogito-506fa298-29c8-4fa4-bb98-ae7ae2946ab6" ana="conquistador regidor lengua">Hernando de Ribera</persName><note target="recogito-506fa298-29c8-4fa4-bb98-ae7ae2946ab6" resp="romideleon">Hernando de Ribera, conquistador, constructor de barcos, piloto de bergantín e intérprete, dado sus conocimientos de algunas lenguas nativas, como el guaraní. Fue uno de los primeros regidores de la ciudad de Asunción. Sirvió en varias entradas al Chaco, en particular en la que condujo Cabeza de Vaca en 1544. Una relación atribuida a él, que se condice con una declaración secreta que realizó en Asunción a los partidarios de Cabeza de Vaca en 1545 fue publicada por el segundo adelantado en sus Comentarios.</note> al <placeName xml:id="recogito-60d9ce0e-8007-4411-860f-ad62e6f3b9e0" cert="low">puerto de los Reyes</placeName><note target="recogito-60d9ce0e-8007-4411-860f-ad62e6f3b9e0" resp="romideleon">El capitán Irala, el 6 de enero de 1543, remontó el curso del río Paraguay hasta la «Laguna Jarayes» —actual Gran Pantanal— y fundó el «Puerto de los Reyes» a orillas de la laguna La Gaiba. En la actualidad refiere a Bahía Negra, Puerto Bahía Negra o con su antiguo nombre en desuso Puerto Pacheco, municipio del departamento de Alto Paraguay.</note> con el Vergantin é gente que llevó, al tiempo que vino falló al Gobernador mal dispuesto é la mayor parte de la gente é de los Indios naturales, el Gobernador le reprendió el atrevimiento que abia tenido en</p>
        </div>
        <div facs="pg_0026.png">
          <p>no proseguir la navegacion é descubrimiento del rio <placeName xml:id="recogito-1d26ca42-7d08-44a7-9db6-5cde23e4f0a6" cert="low">Igatu</placeName><note target="recogito-1d26ca42-7d08-44a7-9db6-5cde23e4f0a6" resp="romideleon">Se trata de un afluente del río Paraguay.</note> é entrarse por la tierra adentro, no dió Relacion de su descubrimiento.</p><p>Estando el <persName xml:id="recogito-df49cd08-b904-472d-a852-b621e827e194" ana="conquistador adelantado gobernador militar alvarista">Gobernador</persName><note target="recogito-df49cd08-b904-472d-a852-b621e827e194" resp="romideleon">Refiere a Álvar Núñez Cabeza de Vaca.</note> en este <placeName xml:id="recogito-85174013-0237-455c-8381-58234c06d788" cert="low">puerto de los Reyes</placeName><note target="recogito-85174013-0237-455c-8381-58234c06d788" resp="romideleon">El capitán Irala, el 6 de enero de 1543, remontó el curso del río Paraguay hasta la «Laguna Jarayes» —actual Gran Pantanal— y fundó el «Puerto de los Reyes» a orillas de la laguna La Gaiba. En la actualidad refiere a Bahía Negra, Puerto Bahía Negra o con su antiguo nombre en desuso Puerto Pacheco, municipio del departamento de Alto Paraguay.</note> esperando que las aguas abajasen para poder caminar á hacer su entrada é conquista toda la gente se adoleció de calentura en tal manera que se hallaban diez ombres sanos que guardasen el Real.</p><p>Por los agravios que aquí se hacian á los <persName xml:id="recogito-2bc1f4d2-cc81-4d48-90b6-26633a0c88cd" ana="indio">naturales</persName> de que se venian á quejar cada dia que los cristianos les hazian muchos daños en sus casas, tomandoles por fuerza sus haziendas, mandó pregonar so ciertas penas que ninguno fuese a sus casas, é que porque sin embargo desto todavia iban, puso guarda en los caminos y en sus casas para que no los consintiesen hacer agravios é lo denunciasen, é mandó pregonar ansi mismo que no se vendiesen ni contratasen las Indias libres ni las trocasen por esclavos ni esclavas.</p><p>Por inducimiento de los interpretes é Capitanes los Indios naturales desde <placeName xml:id="recogito-d9a6e855-2d14-4d2c-b249-16036d9c0b05" cert="low">puerto de los Reyes</placeName><note target="recogito-d9a6e855-2d14-4d2c-b249-16036d9c0b05" resp="romideleon">El capitán Irala, el 6 de enero de 1543, remontó el curso del río Paraguay hasta la «Laguna Jarayes» —actual Gran Pantanal— y fundó el «Puerto de los Reyes» a orillas de la laguna La Gaiba. En la actualidad refiere a Bahía Negra, Puerto Bahía Negra o con su antiguo nombre en desuso Puerto Pacheco, municipio del departamento de Alto Paraguay.</note>, comenzaron á darles sus hijas é al Gobernador le trajeron algunas é como el <persName xml:id="recogito-f18ff2c2-a453-4087-93a6-0447cd2a057d" ana="conquistador adelantado gobernador militar alvarista">Gobernador</persName><note target="recogito-f18ff2c2-a453-4087-93a6-0447cd2a057d" resp="romideleon">Refiere a Álvar Núñez Cabeza de Vaca.</note> fué avisado mandó que no se sacasen de sus casas porque no se alborotasen é recibiesen alteracion de verlas tratar mal por esta razon é porque no dejarlos andar é embiar por los lugares de los Indios los oficiales é capitanes tornaron mucho odio contra el Gobernador é comenzaron á inducir é predicar</p>
        </div>
        <div facs="pg_0027.png">
          <p>predicar entre la gente que no era bien hacer entrada á fin de impedir é estorbar al Gobernador que no sacase oro é plata, viendo que la tierra era buena é abia tanto oro é plata comunicaron entre si é dijeron si el Gobernador entra a de traer oro é plata é perpetuará su gobernacion é despues no seremos parte en la tierra contra el lo qual platicaron é dijeron con muchas personas para matarlo é aqui lo quisieron matar é pegarle fuego á la casa lo qual dejaron de hacer por que á esta sazon adoleció <persName xml:id="recogito-090cf800-23f4-4230-9368-e73abffa6a96" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-090cf800-23f4-4230-9368-e73abffa6a96" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> é <persName xml:id="recogito-40a93fc0-dcac-4891-824f-23daf829f23c" ana="conquistador militar teniente de gobernador iralista">Juan de Ortega</persName><note target="recogito-40a93fc0-dcac-4891-824f-23daf829f23c" resp="romideleon">Juan de Ortega (Medina de Pomar de Burgos, 1510 - Asunción del Paraguay, 1575). Militar, colonizador y burócrata colonial español. Llegó a Buenos Aires con Pedro de Mendoza. Fue nombrado teniente de gobernador general de Asunción desde 1556, bajo la gestión de Gonzalo de Mendoza como gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, y continuó en el puesto durante la gestión de Francisco Ortiz de Vergara, hasta mediados de 1569. Falleció en un levantamiento de indígenas en 1575 en Asunción.</note> el contador <persName xml:id="recogito-2c79d806-b759-4483-8b4a-498d45b39bd9" ana="conquistador administrativo contador iralista">Felipe de Caceres</persName><note target="recogito-2c79d806-b759-4483-8b4a-498d45b39bd9" resp="romideleon">España, 1515-Virreinato español, 1595. Conquistador, explorador y colonizador español, se desempeñó como gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, con sede en Asunción, entre 1568 y 1572. Cumplió funciones como contador y tesorero en la armada de Pedro de Mendoza. Fue uno de los líderes de la facción contraria a Cabeza de Vaca, estuvo implicado en todas las maniobras que condujeron a su destitución, prisión y destierro.</note>: á noticia del Gobernador vino este motin á cabsa de su enfermedad no hizo castigo, pero dicernió un mandamiento en que mandaba que ninguno fuese osado de contradecir la entrada segun parece por el dicho mandamiento al que me refiero é comensó á hacer proceso contra <persName xml:id="recogito-25feee79-bf7d-4edb-9f98-11a6feb96710" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-25feee79-bf7d-4edb-9f98-11a6feb96710" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note>, como principal amotinador é al primer testigo que se tomó yo que era el Escribano adolecí de calenturas é no se pudo ir adelante é ansi mesmo el Gobernador adoleció.</p><p>A diez é ocho dias del mes de Marzo deste año de cuarenta é cuatro ya que las aguas eran bajas para poder caminar, el contador <persName xml:id="recogito-e136cfda-2f63-41d6-bb92-54e32ff9283a" ana="conquistador administrativo contador iralista">Felipe de Caceres</persName><note target="recogito-e136cfda-2f63-41d6-bb92-54e32ff9283a" resp="romideleon">España, 1515-Virreinato español, 1595. Conquistador, explorador y colonizador español, se desempeñó como gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, con sede en Asunción, entre 1568 y 1572. Cumplió funciones como contador y tesorero en la armada de Pedro de Mendoza. Fue uno de los líderes de la facción contraria a Cabeza de Vaca, estuvo implicado en todas las maniobras que condujeron a su destitución, prisión y destierro.</note> procuró impedir é estorbar la dicha entrada é conquista é que el Gobernador se Retirase é volviese é no esperase quél é la gente se reformase alli porque no viniese en efeto e para ello requirio al <persName xml:id="recogito-6eb2a6b4-1a09-4471-a68a-dda044dcd84b" ana="conquistador adelantado militar gobernador alvarista">Gobernador</persName><note target="recogito-6eb2a6b4-1a09-4471-a68a-dda044dcd84b" resp="romideleon">Refiere a Álvar Núñez Cabeza de Vaca.</note> se abajase al <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9000006" xml:id="recogito-ec456970-52cc-475d-9e4e-3fcb95e0395e" cert="high">Paraguay</placeName> de</p>
        </div>
        <div facs="pg_0028.png">
          <p>donde abia salido, lo cual el Gobernador hizo contra su voluntad nada é demas de esto él flaco é enfermo é ansí le fué forzado volverse por que fué abisado que sino se volvia le abian de matar, é recibió mucha pena de no poder castigar tan gran daño é deservicio de Dios é de V. M. ympedirle la entrada estando ya descubiertos los caminos é poblaciones de la tierra é sabia é beia lo que en ella abia é que los Indios traian oro é plata en orejeras, planchas é barvotes, aqui obo el Gobernador en este <placeName xml:id="recogito-899dbdae-c093-450d-82da-d8757496e32c" cert="low">puerto de los Reyes</placeName><note target="recogito-899dbdae-c093-450d-82da-d8757496e32c" resp="romideleon">El capitán Irala, el 6 de enero de 1543, remontó el curso del río Paraguay hasta la «Laguna Jarayes» —actual Gran Pantanal— y fundó el «Puerto de los Reyes» a orillas de la laguna La Gaiba. En la actualidad refiere a Bahía Negra, Puerto Bahía Negra o con su antiguo nombre en desuso Puerto Pacheco, municipio del departamento de Alto Paraguay.</note> media hacha de plata é algunas cuentas de oro é plata, los Indios todos desian que los de la tierra adentro tenian mucho del dicho metal en basijas de que se servian: á veinte é tres deste dicho mes se partió el Gobernador con los nabios é gente muy flaco de la dicha enfermedad.</p><p>Llegado el Gobernador con sus nabios é gente al <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9000006" xml:id="recogito-8328da69-cd71-4b76-aba9-699cd927b516" cert="high">Paraguay</placeName> y enfermo de sus calenturas halló puesto en astillero el navio que dejó mandado hacer para enviar é esos Reinos á dar cuenta á V. M. é mandó se acabase con diligencia.</p><p><persName xml:id="recogito-a1e5dbd1-5834-4cda-a10b-f6bf34b89a6e" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-a1e5dbd1-5834-4cda-a10b-f6bf34b89a6e" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> tuvo manera de dañar las voluntades de la gente contra el Gobernador é ganarlas en su favor, é para ello tuvo grande aparejo porque el <persName xml:id="recogito-47e59e9d-1302-424e-9880-aa0f7d23cc02" ana="conquistador adelantado militar gobernador alvarista">Gobernador</persName><note target="recogito-47e59e9d-1302-424e-9880-aa0f7d23cc02" resp="romideleon">Refiere a Álvar Núñez Cabeza de Vaca.</note> le tuvo siempre en mucho é le hizo Maese de campo y la manera que tuvo fué esta, llamava á los hombres, é debajo de juramento que no descubriesen nada les decia, el Gobernador, dice que os ha de horcar porque sois</p>
        </div>
        <div facs="pg_0029.png">
          <p>un vellaco ladron é quel se avia hallado presente, é le abia dicho que estaba mal informado é que era ombre de honrra por tanto que no le descubriesen, é luego á estos mesmos los emviava de su casa dádivas con que los atrajo á su voluntad, é desta forma daño á muchos las voluntades, alguno ovo que le dijeron al Gobernador por que los queria mal, é el Gobernador como estaba inocente de tal caso decia que no abia tal cosa é les preguntó quien se lo avia dicho é no lo quiso decir aunque trabajó en ello por saber pero como estaban juramentados, é <persName xml:id="recogito-84fc3da2-550f-45b8-b39a-365861fcc368" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-84fc3da2-550f-45b8-b39a-365861fcc368" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> favorecido no lo quisieron descubrir el Gobernador no sabia la traicion queste urdia.</p><p>Dende á quince dias que el Gobernador ovo llegado al <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9000006" xml:id="recogito-2e0ef643-4c97-4b61-b508-b416cc642b33" cert="high">Paraguay</placeName>, estando flaco, enfermo, una noche del dia de San Marcos los oficiales de V. M. con favor é ayuda de <persName xml:id="recogito-37d7529a-184a-4b21-959a-70007af77779" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-37d7529a-184a-4b21-959a-70007af77779" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> con todos los vizcainos é cordobeses que por ello fueron llamados, con las ballestas armadas é los arcabuses las mechas encendidas é con otras armas é con grande alboroto é escandalo entraron en las casas de su morada haciendo muestras é acometimiento de lo matar, se abrazaron con él en la cama donde estaba enfermo diciendole, libertad, libertad, y lo sacaron por fuerza é contra su voluntad de su casa é cama donde le hallaron con un criado que se dice <persName xml:id="recogito-4a2af25e-4612-4945-9f1f-bce8398c4234" ana="conquistador iralista">Pedro Doñate</persName> Vizcaino el cual fué el mismo que lo espió cuando estuviese solo, é trató la traicion, é lo llevaron con</p>
        </div>
        <div facs="pg_0030.png">
          <p>muchas voces diciendo libertad, libertad, á las casas de la morada de los dichos <persName xml:id="recogito-cc885b55-ac64-4801-bd55-794461985793" ana="conquistador administrativo tesorero iralista">Garcia Venegas</persName><note target="recogito-cc885b55-ac64-4801-bd55-794461985793" resp="romideleon">O Garci Venegas de Hoces (España, 1514 - 1547). Llegó a Río de la Plata junto a Pedro de Mendoza. Fue tesorero real y capitán de Buena Esperanza. Prestó servicios en Asunción por órdenes de Domingo de Irala, bajo el cargo de Regidor de su Cabildo. Fue opositor a Álvar Núñez Cabeza de Vaca, quien lo encarceló por ejercer de tesorero sin nombramiento real en 1543. Se casó con una indígena guaraní, hija del cacique Moquirasé. Llevó a España al citado funcionario y poco tiempo después falleció en la metrópoli.</note> é <persName xml:id="recogito-70dbe53b-33c7-427d-9d32-77ffcd8c8e03" ana="conquistador militar iralista">Alonso Cabrera</persName><note target="recogito-70dbe53b-33c7-427d-9d32-77ffcd8c8e03" resp="romideleon">Alonso de Cabrera (España, s.XVI–1556). Veedor de la expedición que acudió en 1539 al Río de la Plata, para socorrer a los hombres de Mendoza. Litigó con Francisco Ruiz Galán y apoyó a Martínez Irala como nuevo gobernador, fundamental para realizar la despoblación de Buenos Aires en 1541 y, enfrentar a Núñez Cabeza de Vaca; volvió a España, con argumentos judiciales que justificaron su derrocamiento, y para representar a los primeros conquistadores del Río de la Plata en los tribunales regios.</note>, diciendole palabras feas, representandole como los abia tenido presos tratandolos mal é ansimesmo un Don <persName xml:id="recogito-e68e480f-ea45-4c25-ba84-afbebe2a8ddf" ana="conquistador iralista militar teniente de gobernador">Francisco de Mendoza</persName><note target="recogito-e68e480f-ea45-4c25-ba84-afbebe2a8ddf" resp="romideleon">España, 1515 - Asunción, 1547. Hidalgo, capitán y conquistador español. Acompañó a Pedro de Mendoza; fue mediador entre Domingo de Irala y Ruiz Galán. Nombrado teniente de gobernador general de Asunción en 1539; fue parte de la facción de Domingo de Irala contra la de Álvar Núñez Cabeza de Vaca en 1545. Durante la larga expedición de Irala al Chaco, en 1547, los partidarios contra éste, recusaron el nombramiento de Mendoza y tras instaurar a Diego de Abreu como gobernador, ejecutaron a Mendoza.</note> é <persName xml:id="recogito-621e10d2-9003-4db3-b70f-a5293d42ae05" ana="conquistador militar iralista alcalde">Alonso de Angulo</persName><note target="recogito-621e10d2-9003-4db3-b70f-a5293d42ae05" resp="romideleon">Refiere a Alonso de Angulo, natural de Córdoba, alcalde ordinario de la ciudad de Asunción.</note> vecino de Córdoba é <persName xml:id="recogito-e6fa3a4e-e7a3-418e-b226-030721b95609" ana="conquistador militar iralista">Fernan Arias de Mansilla</persName><note target="recogito-e6fa3a4e-e7a3-418e-b226-030721b95609" resp="romideleon">Refiere a Hernandarias de Mansilla de las Cuevas o Fernando Arias de Mansilla, (España, 1500 - ?). Expedicionario de la armada del adelantado Pedro de Mendoza. Participó en la rebelión contra Álvar Núñez Cabeza de Vaca.</note> vecino de <placeName ref="http://sws.geonames.org/2517117" xml:id="recogito-78405d63-0b9b-4786-b178-15b8129757fe" cert="high">Granada</placeName> é <persName xml:id="recogito-d553fb46-a8fe-46cf-afb8-cb9b53b007c0" ana="conquistador militar iralista">Galiano de Neyra</persName><note target="recogito-d553fb46-a8fe-46cf-afb8-cb9b53b007c0" resp="romideleon">Refiere a Galeano de Neyra, natural de Valencia de Alcántara, espadero que llegó con la expedición de Pedro de Mendoza al Río de la Plata.</note> barbero é <persName xml:id="recogito-3d7265a7-b95e-4240-a9eb-e225f1aad692" ana="conquistador iralista militar">Juan Xuares</persName><note target="recogito-3d7265a7-b95e-4240-a9eb-e225f1aad692" resp="romideleon">Refiere a Joan Juarez, natural de Toledo.</note> tejedor é <persName xml:id="recogito-e8eb55ed-a795-4e57-af71-13e582e5c8eb" ana="conquistador iralista">Francisco Romero</persName><note target="recogito-e8eb55ed-a795-4e57-af71-13e582e5c8eb" resp="romideleon">Portugués, zapatero. Residente de Asunción.</note> zapatero é <persName xml:id="recogito-9a6f5859-df5e-4ca6-a7f1-96e0ce01cce8" ana="conquistador militar">Jaime Rasquin</persName><note target="recogito-9a6f5859-df5e-4ca6-a7f1-96e0ce01cce8" resp="romideleon">Refiere a Jaime Resquin, valenciano, procurador de la provincia. Viajó al Río de la Plata, con la expedición de Núñez Cabeza de Vaca. En 1557, la Corona española hace una Capitulación de población y asentamiento, determina que se funden cuatro ciudades, puerto de São Francisco y el puerto de Patos, y que dejen  de  pertenecer a  la  gobernación  del  Paraguay  y  se integren en la nueva gobernación de Resquin, la del Río de la Plata, pero por ofrecimientos ventajosos, el título de Adelantado lo tomó Juan de Sanabria.</note> valenciano le dijeron: agora vereis <persName xml:id="recogito-0579960f-d8d7-4055-9982-2d227d804d60" ana="conquistador adelantado gobernador militar alvarista">Cabeza de Vaca</persName><note target="recogito-0579960f-d8d7-4055-9982-2d227d804d60" resp="romideleon">Refiere a Álvar Núñez Cabeza de Vaca (Jerez de la Frontera, 1488/90-Sevilla, 27/05/1559), descubridor y conquistador que exploró la costa sur de América del norte, desde la actual Florida hasta el Golfo de California, territorios que se anexionaron en el Virreinato de Nueva España. Nombrado Segundo adelantado, capitán general y gobernador del Río de la Plata, Paranáguazu y sus anexos por el rey Carlos I de España; fue el primer europeo en llegar a las cataratas del Iguazú y explorar el río Paraguay.</note> como tratavades los caballeros, metieronlo en una camara é hecharonle unos grillos, pusieronle gente armada que lo guardasen de los mesmos comuneros, al tiempo que lo sacaron de su casa los oficiales dijeron á muchas personas que vinieron é acudieron al alboroto. Señores este ombre avemos preso por libertaros porque os queria tomar las haciendas á todos y teneros por esclavos é luego <persName xml:id="recogito-fe11b802-ccf1-4319-9c1d-dda75d401d3c" ana="conquistador escribano iralista administrativo">Bartolomé Gonzalez</persName><note target="recogito-fe11b802-ccf1-4319-9c1d-dda75d401d3c" resp="romideleon">Refiere a Bartolomé González de Villaverde (León, 1512 – Asunción, 1586). Hidalgo, explorador, conquistador, escribano y encomendero español, expedicionario de Pedro de Mendoza en 1535 y de Álvar Núñez Cabeza de Vaca en 1542, y que desde este último año se desempeñara en sus funciones en la ciudad de Asunción. Escribano real de esa ciudad, participó en la sublevación contra Cabeza de Vaca.</note> escribano é <persName xml:id="recogito-be8a8cea-f40c-40af-b481-5f3c03a0eda0" ana="conquistador iralista">Hernando de Sosa</persName> les dijeron: Señores, todos á una voz decir libertad, libertad é ansi todos á voces como gente de pueblo decian libertad libertad. Luego <persName xml:id="recogito-66f5af94-a1d7-4598-a6f3-9d127fd7f98a" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-66f5af94-a1d7-4598-a6f3-9d127fd7f98a" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> envió á decir á los dichos oficiales que enviasen á prender al Alcalde mayor é alguaciles los quales enviaron á muchos de los comuneros, é hallando al dicho Alcalde mayor <persName xml:id="recogito-ac4c35ed-1362-4b6b-aa80-71752fdd7a05" ana="conquistador iralista militar">Juan Xuares</persName><note target="recogito-ac4c35ed-1362-4b6b-aa80-71752fdd7a05" resp="romideleon">Refiere a Joan Juarez, natural de Toledo.</note> Tejedor les hecho manos de las barbas é otros le dieron de puñadas é bofetones [é lo llevaron arrastrando] diciendole de vellacon traidor é le quitaron la vara á pasandole por las</p>
        </div>
        <div facs="pg_0031.png">
          <p>puertas de la casa de <persName xml:id="recogito-1cfef7fb-a5c7-4665-941b-9272d1382af1" ana="conquistador militar capitán iralista">Gonzalo Mendoza de Baeza</persName><note target="recogito-1cfef7fb-a5c7-4665-941b-9272d1382af1" resp="Nidia">Baeza, 1510-Asunción, 1558. Destacado capitán de la armada de Pedro de Mendoza. Realizó varios viajes desde Buenos Aires a la costa de Brasil para obtener bastimentos y trajo consigo náufragos y lenguas de allí. En el Paraguay, fue uno de los primeros capitanes españoles en emparentarse con los caciques carios de las cercanías de Asunción. Ocupó importantes cargos políticos y militares bajo los gobiernos de Domingo de Irala y Álvar Núñez Cabeza de Vaca, como teniente de gobernador y gobernador interino.</note> donde él á la sazon se halló, el dicho Alcalde mayor le dijo, señor <persName xml:id="recogito-573cea4e-a855-4efb-8b8e-0aa5661e734d" ana="conquistador militar capitán gobernador teniente de gobernador">Gonzalo de Mendoza</persName><note target="recogito-573cea4e-a855-4efb-8b8e-0aa5661e734d" resp="romideleon">Baeza, 1510-Asunción, 1558. Destacado capitán de la armada de Pedro de Mendoza. Realizó varios viajes desde Buenos Aires a la costa de Brasil para obtener bastimentos y trajo consigo náufragos y lenguas de allí. En el Paraguay, fue uno de los primeros capitanes españoles en emparentarse con los caciques carios de las cercanías de Asunción. Ocupó importantes cargos políticos y militares bajo los gobiernos de Domingo de Irala y Álvar Núñez Cabeza de Vaca, como teniente de gobernador y gobernador interino.</note>, mira qual me llevan estos ombres, favorece la justicia de S. M. y quitame de su poder; y el dicho <persName xml:id="recogito-55b17048-87c0-4047-96be-9418d637b128" ana="conquistador militar capitán gobernador teniente de gobernador">Gonzalo de Mendoza</persName><note target="recogito-55b17048-87c0-4047-96be-9418d637b128" resp="romideleon">Baeza, 1510-Asunción, 1558. Destacado capitán de la armada de Pedro de Mendoza. Realizó varios viajes desde Buenos Aires a la costa de Brasil para obtener bastimentos y trajo consigo náufragos y lenguas de allí. En el Paraguay, fue uno de los primeros capitanes españoles en emparentarse con los caciques carios de las cercanías de Asunción. Ocupó importantes cargos políticos y militares bajo los gobiernos de Domingo de Irala y Álvar Núñez Cabeza de Vaca, como teniente de gobernador y gobernador interino.</note> respondió anda, anda, llevadle, llevadle que bien va, el qual llevaron ante los dichos oficiales y el dicho <persName xml:id="recogito-b8ba7a46-4f3e-4e8a-883e-fc90c47f3622" ana="conquistador iralista">Juan Xuarez</persName><note target="recogito-b8ba7a46-4f3e-4e8a-883e-fc90c47f3622" resp="romideleon">Refiere a Joan Juarez, natural de Toledo.</note> dijo: señores, que mandan vuestras mercedes que hagamos de este ladron traidor, é dijeron que lo llevasen á la carcel, y el dicho Alcalde mayor dijo al veedor <persName xml:id="recogito-8493b017-5a49-4d29-9de7-0da23e1e4e31" ana="conquistador militar iralista">Alonso Cabrera</persName><note target="recogito-8493b017-5a49-4d29-9de7-0da23e1e4e31" resp="romideleon">Alonso de Cabrera (España, s.XVI–1556). Veedor de la expedición que acudió en 1539 al Río de la Plata, para socorrer a los hombres de Mendoza. Litigó con Francisco Ruiz Galán y apoyó a Martínez Irala como nuevo gobernador, fundamental para realizar la despoblación de Buenos Aires en 1541 y, enfrentar a Núñez Cabeza de Vaca; volvió a España, con argumentos judiciales que justificaron su derrocamiento, y para representar a los primeros conquistadores del Río de la Plata en los tribunales regios.</note>, que por amor de Dios que por que estaba malo, no lo mandase echar en la carcel, é el dicho veedor le dijo, anda, anda, tened vos por bien destar donde yo estuve, llevarle é ansi lo llevaron á la carcel donde estaba preso un <persName xml:id="recogito-ed18dea6-9a90-4feb-b2e4-f40816fd7f72">Luis de Vaillo</persName>, sentenciado á muerte porque avia muerto á un <persName xml:id="recogito-61be87cf-76e9-4a0a-bf63-3d2d397fd44c">Morales</persName>, vecino de <placeName ref="http://sws.geonames.org/2510911" xml:id="recogito-b17ad91c-0e8e-4c6f-a144-4f550aa48511" cert="high">Sevilla</placeName>, é dando voces libertad, libertad soltaron al dicho <persName xml:id="recogito-ae961221-ecd7-44aa-a68c-631035f4b6ad">Vayllo</persName> é á otros questavan presos, echaron de cabeza en el cepo al dicho Alcalde mayor tratandolo muy mal de palabras injuriosas dandole con las manos.</p><p><persName xml:id="recogito-61041f27-88b4-472c-a4f3-826d91e1a959" ana="conquistador militar iralista">Martin de Orue</persName><note target="recogito-61041f27-88b4-472c-a4f3-826d91e1a959" resp="romideleon">Refiere a Martín de Ouré, conquistador español nacido en Orduña en 1517. Llegó a Rio de la Plata con la expedición de Alonso Cabrera pero regreso muy pronto a España por desaveniencias con el jefe de la expedición. Regresó nuevamente a América en la expedición de Alvar Nuñez hacia el Paraguay y años más tarde se enemistó con el, tomando parte en la revolución que le quitó el mando. Fue hombre de confianza de Irala y mas tarde lo fue también de Juan Ortiz de Zárate.</note> viscaino escribano é <persName xml:id="recogito-7f6ae5d0-582f-48ce-b147-ffaf2263936c" ana="conquistador administrativo escribano iralista">Bartomé Gonzalez</persName><note target="recogito-7f6ae5d0-582f-48ce-b147-ffaf2263936c" resp="romideleon">Refiere a Bartolomé González de Villaverde (León, 1512 – Asunción, 1586). Hidalgo, explorador, conquistador, escribano y encomendero español, expedicionario de Pedro de Mendoza en 1535 y de Álvar Núñez Cabeza de Vaca en 1542, y que desde este último año se desempeñara en sus funciones en la ciudad de Asunción. Escribano real de esa ciudad, participó en la sublevación contra Cabeza de Vaca.</note>, escribano, fueron luego á las casas de <persName xml:id="recogito-0ce6d9f1-d296-4eff-9bc9-7362cba33c7e" ana="conquistador militar alguacil">Francisco de Peralta</persName> alguacil é llegaron á él, é el dicho <persName xml:id="recogito-d272749a-95cf-4fd1-b498-40e41937b176" ana="conquistador militar iralista">Martin de Orue</persName><note target="recogito-d272749a-95cf-4fd1-b498-40e41937b176" resp="romideleon">Refiere a Martín de Ouré, conquistador español nacido en Orduña en 1517. Llegó a Rio de la Plata con la expedición de Alonso Cabrera pero regreso muy pronto a España por desaveniencias con el jefe de la expedición. Regresó nuevamente a América en la expedición de Alvar Nuñez hacia el Paraguay y años más tarde se enemistó con el, tomando parte en la revolución que le quitó el mando. Fue hombre de confianza de Irala y mas tarde lo fue también de Juan Ortiz de Zárate.</note>, le hecho mano de la vara, é le dijo dejad esta vara que no la aveis vos de traer, é el dicho alguacil dijo á los que estaban presentes, señores sedme tetigo como me quitan</p>
        </div>
        <div facs="pg_0032.png">
          <p>la vara de S. M. é luego lo llevaron á la carcel á el é á Sebastian de Fuente el Rey alguacil é los pusieron en el cepo con el Alcalde mayor.</p><p>Fueron luego á casa de mi el escribano con grande alboroto é escandalo <persName xml:id="recogito-013ae6d0-e9a1-4e81-995a-16bef605b901" ana="conquistador administrativo tesorero iralista">Andres Fernandez</persName><note target="recogito-013ae6d0-e9a1-4e81-995a-16bef605b901" resp="romideleon">Andrés Hernández y Romo o Andrés Fernández, el Romo. Vecino de Córdoba. Quien tomó, como mujer, a la hija del cacique Moquirasé al conocer la noticia de la muerte de Venegas. Fue padrastro de Isabel de Venegas. Fue  Tesorero real.</note> el Romo, vecino de Cordova, é <persName xml:id="recogito-eaae0a6f-d72a-4016-b3ed-c3ebb5f7d894" ana="conquistador militar gobernador iralista">Francisco de Vergara</persName><note target="recogito-eaae0a6f-d72a-4016-b3ed-c3ebb5f7d894" resp="romideleon">Francisco Ortiz de Vergara (Sevilla 1524 – Ciudad Zaratina, Banda Oriental, 2 de diciembre de 1574) hidalgo, explorador. Sucedió a Gonzalo de Mendoza, luego de su fallecimiento, como gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, siendo el primer electo de toda la América española, con sede en Asunción. Era hermano del teniente de gobernador del Guayrá, el capitán Ruy Díaz de Melgarejo, y yerno de D. de Irala.</note> vizcaino é <persName xml:id="recogito-7a6ed522-4eb0-43e9-adc7-eb2f065840f8" ana="conquistador administrativo escribano iralista">Bartolomé Gonzalez</persName><note target="recogito-7a6ed522-4eb0-43e9-adc7-eb2f065840f8" resp="romideleon">Refiere a Bartolomé González de Villaverde (León, 1512 – Asunción, 1586). Hidalgo, explorador, conquistador, escribano y encomendero español, expedicionario de Pedro de Mendoza en 1535 y de Álvar Núñez Cabeza de Vaca en 1542, y que desde este último año se desempeñara en sus funciones en la ciudad de Asunción. Escribano real de esa ciudad, participó en la sublevación contra Cabeza de Vaca.</note>, escrivano, é otros muchos con las espadas desnudas, me las pusieron á los pechos en la cama donde estaba enfermo diciendo libertad, libertad viva el Rey, é pasada la grita me dijeron que <persName xml:id="recogito-1148332f-0429-4b06-8a08-a9b1a625687b" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-1148332f-0429-4b06-8a08-a9b1a625687b" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> embiava por las escrituras é procesos que el Governador avia fecho contra él é los oficiales, que les dijese donde estaban é se las diese, yo les dije que no estaban en mi poder questaban en una caja en casa del Gobernador los cuales se fueron luego á la misma ora pasó el atambór é pregonando con el <persName xml:id="recogito-2bc1a7e9-f9fb-42c5-a4b4-187d6c141d87" ana="conquistador militar iralista">Martín de Orue</persName><note target="recogito-2bc1a7e9-f9fb-42c5-a4b4-187d6c141d87" resp="romideleon">Refiere a Martín de Ouré, conquistador español nacido en Orduña en 1517. Llegó a Rio de la Plata con la expedición de Alonso Cabrera pero regreso muy pronto a España por desaveniencias con el jefe de la expedición. Regresó nuevamente a América en la expedición de Alvar Nuñez hacia el Paraguay y años más tarde se enemistó con el, tomando parte en la revolución que le quitó el mando. Fue hombre de confianza de Irala y mas tarde lo fue también de Juan Ortiz de Zárate.</note> que le decia lo que pregonaba mandan los Señores Oficiales de S. M. que ninguna persona sea osado de salir de su casa hasta la mañana, so pena de traidor y en acabando el pregon, se daban una grita los comuneros diciendo libertad, libertad é iban acompañando el atambór <persName xml:id="recogito-866c8d3d-1c0c-4dad-a27a-d7fad7b89990" ana="conquistador administrativo tesorero iralista">Garcia Venegas</persName><note target="recogito-866c8d3d-1c0c-4dad-a27a-d7fad7b89990" resp="romideleon">O Garci Venegas de Hoces (España, 1514 - 1547). Llegó a Río de la Plata junto a Pedro de Mendoza. Fue tesorero real y capitán de Buena Esperanza. Prestó servicios en Asunción por órdenes de Domingo de Irala, bajo el cargo de Regidor de su Cabildo. Fue opositor a Álvar Núñez Cabeza de Vaca, quien lo encarceló por ejercer de tesorero sin nombramiento real en 1543. Se casó con una indígena guaraní, hija del cacique Moquirasé. Llevó a España al citado funcionario y poco tiempo después falleció en la metrópoli.</note> armado con sus amigos, y desta manera fueron por todo el pueblo faciendo á la gente que no saliesen de sus casas.</p><p>La manera que estos Oficiales é <persName xml:id="recogito-619e8ea1-0b91-4f16-a9e4-c92be9b2c2d7" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-619e8ea1-0b91-4f16-a9e4-c92be9b2c2d7" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> para prender al <persName xml:id="recogito-cb033034-c416-4405-b00c-51ed691533ea" ana="conquistador adelantado gobernador militar alvarista">Gobernador</persName><note target="recogito-cb033034-c416-4405-b00c-51ed691533ea" resp="romideleon">Refiere a Álvar Núñez Cabeza de Vaca.</note> tovieron, fué</p>
        </div>
        <div facs="pg_0033.png">
          <p>que cada uno por su parte llamaron sus amigos que se amotinaron é debajo de juramento les dijeron que si prendian al Gobernador serian Señores de la tierra é que de otra manera, el Gobernador les queria quitar sus haciendas é tenellos átodos como esclavos que ellos como oficiales de V. M. lo podian prender y tenian poder para ello, é le leyeron los capítulos de las instrucciones dandoles para ello falsos entendimientos, con lo qual y con otras cabtelas, poniendolos mal con el Gobernador vinieron en su voluntad á otras personas de quien no tenian tanta confianza les dijeron que el Gobernador les queria tratar mal é tomarles sus faciendas, é quellos como oficiales querian ir á requerir no lo hiziese, pero que por que el Gobernador estaba mal con ellos é se temian que por le ir á requerir les mandaria prender, era necesario que fuesen con ellos pues se ponian á tanto peligro por lo que les cumplia á otros embiaron á llamar á sus casas con sus criados é los encerraron en cámaras sin decirles para que efecto, é unos á otros se preguntaban, para que venimos aqui, ques esto, é ninguno supo la cabsa, de lo cual despues se han tenido por engañados é al tiempo que sacaron al Gobernador de su casa los mandaron salir diciendoles, id á favorecer los Señores Oficiales que traen preso al Gobernador por que os queria tomar vuestras faciendas é teneros por esclavos: en casa de <persName xml:id="recogito-44a9ceda-3f80-4b43-a218-77df9142ad14" ana="conquistador iralista">Lope Duarte</persName><note target="recogito-44a9ceda-3f80-4b43-a218-77df9142ad14" resp="romideleon">Refiere a Lope Duarte, Lope de Ugarte o Dagarte, natural de Vizcaya. Apoderado de Domingo de Irala.</note> vizcaino avia</p>
        </div>
        <div facs="pg_0034.png">
          <p>gente encerrada por ser amigo de <persName xml:id="recogito-9e6c850c-7e4a-437b-9e33-cf519e0bd221" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-9e6c850c-7e4a-437b-9e33-cf519e0bd221" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note>.</p><p>Otro dia pasado lo suso dicho mandaron pregonar que todos fuesen delante de las casas de <persName xml:id="recogito-5036db65-dfc6-4f24-9840-61e61e4291ca" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-5036db65-dfc6-4f24-9840-61e61e4291ca" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> donde delante de mucha gente de los comuneros, <persName xml:id="recogito-21b1ba2f-f15f-4cc4-a385-058633c2dcdb" ana="conquistador escribano iralista administrativo">Bartolomé Gonzalez</persName><note target="recogito-21b1ba2f-f15f-4cc4-a385-058633c2dcdb" resp="romideleon">Refiere a Bartolomé González de Villaverde (León, 1512 – Asunción, 1586). Hidalgo, explorador, conquistador, escribano y encomendero español, expedicionario de Pedro de Mendoza en 1535 y de Álvar Núñez Cabeza de Vaca en 1542, y que desde este último año se desempeñara en sus funciones en la ciudad de Asunción. Escribano real de esa ciudad, participó en la sublevación contra Cabeza de Vaca.</note> escribano, leyó un billete difamatorio contra el Gobernador, llamandole tirano traidor é otras muchas injurias, é que queria robar é quitar á la gente sus haciendas, de cuya cabsa los comuneros se tomaron á alborotar é quisieron ir á matar al Gobernador á la prision donde estaba.</p></div>
      </div>
      <div type="section" n="5" facs="pg_0034.png">
        <div facs="pg_0034.png">
          <head>Domingo de Irala nombrado gobernador. Encarcelamiento de Irala. Revuelta de comuneros</head>
          <p>Luego los dichos oficiales eligieron por teniente de Gobernador é Capitan Gral desta provincia al dicho <persName xml:id="recogito-404099e2-cac0-4599-b0c5-41af386b4783" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-404099e2-cac0-4599-b0c5-41af386b4783" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note>, y todos los comuneros alborotadores le obedecieron, y el dicho <persName xml:id="recogito-6f153ffe-4417-466c-b6a0-71c4ab2db9ac" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-6f153ffe-4417-466c-b6a0-71c4ab2db9ac" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> fizo su alcalde mayor á <persName xml:id="recogito-e1eb3d63-84f3-44bd-8d10-0aa30c8316a4" ana="conquistador administrativo iralista alcalde">Pero Diaz del Valle</persName><note target="recogito-e1eb3d63-84f3-44bd-8d10-0aa30c8316a4" resp="romideleon">Nombrado alcalde mayor de Asunción por Domingo Martínez de Irala.</note>, é alguaciles á <persName xml:id="recogito-94d97d62-b708-4fa8-b2b3-5fa12c15e33e" ana="conquistador militar alguacil iralista">Bartolomé de la Amarilla</persName><note target="recogito-94d97d62-b708-4fa8-b2b3-5fa12c15e33e" resp="romideleon">Capitán natural de Trujillo, alguacil de Asunción.</note> é <persName xml:id="recogito-41222a50-c7eb-4bb8-bd28-95b9b880056e" ana="conquistador alguacil iralista">Sancho de Salinas</persName><note target="recogito-41222a50-c7eb-4bb8-bd28-95b9b880056e" resp="romideleon">Sancho de Salinas, natural de Cazalla, fue nombrado por Domingo de Irala como alguacil.</note> comuneros.</p><p>Luego <persName xml:id="recogito-1d387f64-cecf-478c-a45b-f0c43e79e851" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-1d387f64-cecf-478c-a45b-f0c43e79e851" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> me tornó á embiar á pedir con <persName xml:id="recogito-b16b5b92-3cde-4988-8837-db563668d4b6" ana="conquistador militar iralista">Francisco de Coimbra</persName><note target="recogito-b16b5b92-3cde-4988-8837-db563668d4b6" resp="romideleon">Natural de Marbella, militar.</note> su mayordomo los procesos que contra él é los oficiales abia fecho el <persName xml:id="recogito-ce704be6-ee06-47d7-8696-179526a5e9ae" ana="conquistador adelantado gobernador militar alvarista">Gobernador</persName><note target="recogito-ce704be6-ee06-47d7-8696-179526a5e9ae" resp="romideleon">Refiere a Álvar Núñez Cabeza de Vaca.</note> ó la llave de la caja donde estaban é yo le dije que la llave de la caja donde estaban la tenia el Gobernador, é la llave principal de la caja la tenia <persName xml:id="recogito-7bd0a1c5-a9a7-427e-aacf-105d15c50942" ana="conquistador militar alcalde iralista">Francisco Galan</persName><note target="recogito-7bd0a1c5-a9a7-427e-aacf-105d15c50942" resp="romideleon">Natural de Cádiz, llegó al Río de la Plata con la expedición de Pedro de Mendoza. Alcalde de Asunción.</note>, á quien yo abia dejado á guarda al tiempo que fuí á la entrada, é otro día el dicho <persName xml:id="recogito-bab618ff-2c82-496c-97bf-bc9f119da02b" ana="conquistador militar alcalde iralista">Francisco Galan</persName><note target="recogito-bab618ff-2c82-496c-97bf-bc9f119da02b" resp="romideleon">Natural de Cádiz, llegó al Río de la Plata con la expedición de Pedro de Mendoza. Alcalde de Asunción.</note>, me dijo como le abia tomado llave de la</p>
        </div>
        <div facs="pg_0035.png">
          <p>dicha caja donde estaban los dichos procesos.</p><p>Luego tomaron é secuestraron los bienes del Gobernador é los comenzaron á distribuir é repartir entre si é los otros comuneros donde pareció el interes de la codicia é no de la justicia.</p><p>En la prision del <persName xml:id="recogito-67318b4b-f738-4f1c-98a2-bc7a74a296a6" ana="conquistador adelantado gobernador militar alvarista">Gobernador</persName><note target="recogito-67318b4b-f738-4f1c-98a2-bc7a74a296a6" resp="romideleon">Refiere a Álvar Núñez Cabeza de Vaca.</note> es muy público é notorio que dieron su parecer é favor Fray <persName xml:id="recogito-ed3a58fe-9293-4992-a0f9-7a551ae8b50f" ana="conquistador religioso franciscano iralista">Bernardo de Armenta</persName><note target="recogito-ed3a58fe-9293-4992-a0f9-7a551ae8b50f" resp="romideleon">Bernardo de Armenta (o Armentia). Córdoba, f. s. xv – Santa Catalina (Brasil), 1546. Misionero franciscano, fundador de la Custodia franciscana del Río de la Plata. Arribó a las costas brasileñas en la expedición de Alonso de Cabrera en 1538. Después de permanecer unos años con los Guaraníes de Santa Catalina, en 1541 Alvar Núñez Cabeza de Vaca le exige acompañarlo en su expedición a Paraguay. En el trayecto, Armenta se enemista con Cabeza de Vaca y llegado a Asunción toma partido por Domingo de Irala. Armenta da su versión del conflicto en una carta dirigida al Rey en 1544.</note> é Fray <persName xml:id="recogito-695a5cd2-8383-4738-bbe7-935ad2a5a7a2" ana="conquistador religioso franciscano iralista">Alonso Lebron</persName><note target="recogito-695a5cd2-8383-4738-bbe7-935ad2a5a7a2" resp="romideleon">Fray Alonso Lebrón, natural de Canarias, de la orden franciscana. Llega a América en la expedición de Alonso Cabrera en 1538 con fray Bernardo de Armenta, a quien acompañó en todas sus misiones en el Río de la Plata. Su fidelidad a Armenta le valió la enemistad con Alvar Núñez Cabeza de Vaca.</note> su compañero por temor que le tenian por los delitos por ellos cometidos, en ansi mismo un <persName xml:id="recogito-507a82d3-eda5-46c5-a4b9-7ccca838225f" ana="conquistador religioso gerónimo iralista">Juan Gabriel de Lescano</persName><note target="recogito-507a82d3-eda5-46c5-a4b9-7ccca838225f" resp="romideleon">Refiere a Juan Gabriel de Lescano, Lezcano o Lazcano. Natural de Valladolid, clérigo.</note> vecino de <placeName ref="http://pleiades.stoa.org/places/789812439" xml:id="recogito-f735ad4d-06fc-48e9-a3ac-26571b2f2a45" cert="high">Villadolid</placeName> é <persName xml:id="recogito-aabf1013-d351-4bbb-8df3-2183c15644f7" ana="conquistador religioso franciscano iralista">Francisco de Andrade</persName><note target="recogito-aabf1013-d351-4bbb-8df3-2183c15644f7" resp="romideleon">Refiere a Francisco de Andrada, natural de Portugal, primer párroco designado en la iglesia asuceña. Llegó al Río de la Plata con el adelantado Pedro de Mendoza, junto con otros nueve misioneros. Acompañó a Juan de Salazar y Espinosa, en la búsqueda de Juan de Ayolas y Domingo Martínez de Irala. El 15 de agosto de 1537 fue testigo de la fundación de la casa fuerte, Nuestra Señora de la Asunción. Capellán de la iglesia mayor.</note> portugues é <persName xml:id="recogito-d5680b96-4f62-46d6-8a6d-195f1a1117d6" ana="conquistador religioso">Martin Gonzalez Fonseca</persName><note target="recogito-d5680b96-4f62-46d6-8a6d-195f1a1117d6" resp="romideleon">Refiere al párroco Martín González, natural de Villarrubia. En 1540salió del Puerto de Cádiz rumbo a América. Participó de la expedición de Álvar Núñez Cabeza de Vaca. Fue un acérrimo defensor de los indios por los maltratos y vejámenes impartidos denunciándolos ante la Corona española.</note> vecino de <placeName ref="http://sws.geonames.org/2515270" xml:id="recogito-3c405986-4bee-498b-91e3-439062316553" cert="high">Canaria</placeName> clérigos porque los corregia é acia vivir onestamente é creyendo despues vivir á su placer é dijeron que estaria bien prenderlo é ansi mesmo dió su parescer Fray <persName xml:id="recogito-388165e9-69e8-40e9-b5fb-f8b787831f07" ana="conquistador religioso gerónimo alvarista">Luis de Herresuelo</persName><note target="recogito-388165e9-69e8-40e9-b5fb-f8b787831f07" resp="romideleon">Refiere a Luis de Herrezuelo, natural de Sevilla. Religioso, misionero de la Orden de San Jerónimo (OSH). Llegó a Río de la Plata en la expedición de Pedro de Mendoza en 1536. Edificó en Asunción el convento bajo la advocación de Nuestra Señora de Guadalupe; con la extinción de esa orden a finales del siglo XVI, quedó identificado como el “sitio de San Jerónimo”. Fue defensor de la disciplina y el orden; defendió al adelantado Alvar Núñez Cabeza de Vaca cuando éste quiso imponer pautas en Asunción. Durante el juicio dirimido por Irala en 1544, con litigantes a los franciscanos Bernardo de Armenta y Alonso Lebrón y por otro, a Luis de Herrezuelo, que amparaba al sobrino de Alvar Núñez, Pedro Estopiñón. Herrezuelo apoyó al adelantado cuando fue depuesto en 1544 y se embarcó en el mismo navío que lo condujo preso a España. Llegó a ser prior del convento de Nuestra Señora del Valle en la ciudad de Écija.</note> de la <seg xml:id="recogito-4321c6b0-b0ce-4a1a-a6a1-be0b71e2cabc">Orden de San Gerónimo</seg><note target="recogito-4321c6b0-b0ce-4a1a-a6a1-be0b71e2cabc" resp="Nidia">Orden religiosa católica exclusiva de la España y Portugal.</note> hombres de mal vivir. Preso el Gobernador, el dicho <persName xml:id="recogito-c8912996-2588-4c6c-bc59-2868dcc04fd0" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-c8912996-2588-4c6c-bc59-2868dcc04fd0" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> é oficiales de V. M. é todos los comuneros fueron é embiaron por los lugares é casas de los naturales vasallos de V. M., é les tomaron sus faciendas é les facian venir á Palos á trabajar é servirse de ellos é les tomaron sus mujeres é hijos por fuerza é contra su voluntad, vendiendolas trocandolas por ropas é rescates de manera que los Indios se alteraron é estuvo á punto de perderse todo.</p>
        </div>
        <div facs="pg_0036.png">
          <p>Luego comenzó la gente á tener grandes alborotos é escándalos pesandoles de la prision del <persName xml:id="recogito-7f053cb7-3eec-406b-8585-dd9f98dbf422" ana="conquistador adelantado gobernador militar alvarista">Gobernador</persName><note target="recogito-7f053cb7-3eec-406b-8585-dd9f98dbf422" resp="romideleon">Refiere a Álvar Núñez Cabeza de Vaca.</note>, viendo la perdición tan grande de la tierra así de los naturales como de los cristianos que se iban é desamparaban la tierra todos los comuneros en publico é en secreto juraban que si se pusiesen en sacar y dar libertad al Gobernador que lo habian de matar é dar de puñaladas antes que lo sacasen porque no les cortase la cabeza é para ello pusieron en su guarda al teniente de tesorero <persName xml:id="recogito-1164ff39-06fa-419b-ad18-8f29f7c6077b" ana="conquistador administrativo tesorero iralista">Garcia Venegas</persName><note target="recogito-1164ff39-06fa-419b-ad18-8f29f7c6077b" resp="romideleon">O Garci Venegas de Hoces (España, 1514 - 1547). Llegó a Río de la Plata junto a Pedro de Mendoza. Fue tesorero real y capitán de Buena Esperanza. Prestó servicios en Asunción por órdenes de Domingo de Irala, bajo el cargo de Regidor de su Cabildo. Fue opositor a Álvar Núñez Cabeza de Vaca, quien lo encarceló por ejercer de tesorero sin nombramiento real en 1543. Se casó con una indígena guaraní, hija del cacique Moquirasé. Llevó a España al citado funcionario y poco tiempo después falleció en la metrópoli.</note> é <persName xml:id="recogito-89448f9c-d8f5-4d04-8e33-925d7d1efa06" ana="conquistador administrativo alcalde regidor militar capitán iralista">Alonso de Valenzuela</persName><note target="recogito-89448f9c-d8f5-4d04-8e33-925d7d1efa06" resp="romideleon">Refiere a Alonso de Valenzuela, natural de Córdoba, caballero hidalgo, varias veces regidor y alcalde ordinario de Asunción, en 1577 fue capitán y justicia mayor de Ciudad Real en el Guairá.</note> é <persName xml:id="recogito-f61aa3bb-0f92-44ee-9c1a-07292406d1e5" ana="conquistador administrativo tesorero iralista">Andres Fernandez</persName><note target="recogito-f61aa3bb-0f92-44ee-9c1a-07292406d1e5" resp="romideleon">Andrés Hernández y Romo o Andrés Fernández, el Romo. Vecino de Córdoba. Quien tomó, como mujer, a la hija del cacique Moquirasé al conocer la noticia de la muerte de Venegas. Fue padrastro de Isabel de Venegas. Fue  Tesorero real.</note> vecino de <placeName ref="http://sws.geonames.org/2519240" xml:id="recogito-5c5f0fe0-b071-4d1c-a62d-ad0c7663a8e8" cert="high">Cordoba</placeName> los quales publicamente desian que le abian de dar de puñaladas é cortarle la cabeza é arrojarsela á los que lo viniesen á sacar: bien quisieran los leales servidores de V. M. darle libertad, vista la perdicion tan grande, lo qual fizieron saber al Gobernador lo mas secreto que pudieron, les escrivia donde rogaba á todos que se estuviesen quedos é no se moviesen porque menos inconveniente era venir preso ante V. M. donde se le aria justicia, que procurar la perdicion de la tierra é que se sosegasen por que lo tenian los alborotos é escandalos que su prision donde mandavan á decir que le abian de dar de puñaladas.</p><p>A los leales vasallos de V. M. les comenzaron á hacer muy grandes vejaciones é</p>
        </div>
        <div facs="pg_0037.png">
          <p>agravios é malos tratamientos, quitandoles sus hasiendas dandolas á los comuneros, é prendiendolos é echandolos en las carceles, llamandolos traidores haciendoles muy grandes amenazas, diciendoles que por que eran de la parte del Gobernador procurando con engaños é con estos malos tratamientos metér en su desatino por lo qual biendo que sin causa los prendian algunos ivan á favorecer á la Iglesia é á estos mandaban que les dieran de comer é lo mandaron á los que se lo embiaron por tomallos por hambre para que no osasen hablar ni facer cosa alguna en favor del <persName xml:id="recogito-ef074153-0937-4feb-8a70-f73c3e838ca5" ana="conquistador adelantado gobernador militar alvarista">Gobernador</persName><note target="recogito-ef074153-0937-4feb-8a70-f73c3e838ca5" resp="romideleon">Refiere a Álvar Núñez Cabeza de Vaca.</note>.</p><p>Todas las noches andavan treinta é cuarenta de los comuneros armados defendiendo que ninguno saliese de su casa, amenazando que habian de matar al que fuese de la parte del Gobernador si lo encontraban de noche é poníanles grandes penas mandandoles que no se hablasen unos con otros en público ni en secreto, quitandoles á todos sus armas é barrieron é fortalecieron toda la calle donde estaba preso el Gobernador, é allí estaban todos los comuneros de dia é de noche con sus armas guardandolo con grandes temores é alborotos que recibian solamente de ver fablar á un ombre con otro.</p><p>Preso el Gobernador, visto por los oficiales el yerro é desatino que abian fecho donde parecia é abian mostrado aberlo fecho por aberlos tenido á ellos presos é por que no los embiase ante V. M.</p>
        </div>
        <div facs="pg_0038.png">
          <p>V. M. presos con los procesos de su culpa acordaron é dijeron, pues lo abemos preso porque no quedemos por traidores é nos corten las cabezas hagamos procesos contra él, é comenzaron á fablar con los comuneros dandoles abiso de lo que abian de decir contra el Gobernador, é con dadivas e promesas sobornaron otras muchas personas y en esto gastaron la facienda del Gobernador y el hierro que tenia para sustentar é proveer la conquista é de que se habia de acabar de hacer la carabela para embiar á dar aviso á V. M. [la obra] de la cual cesó luego é no curaron de mandarla acabar é pasaron siete meses que no tocaron en ella é mandaron desfacer.</p><p>En las depusisiones de testigos que se tomaban contra el Gobernador por ser el Alcalde comunero en lo que era en su favor no lo asentaban ni escribian diciendo no os preguntan eso induciendoles dijesen lo que á ellos les estaba bien faciendoselo firmar á muchos de ellos por fuerza é porque saliendo estos oficiales alborotadores é sus criados á robar por la tierra é viniendo á noticia del <persName xml:id="recogito-48cc7f53-1088-4cd3-b594-27ed5f5d1c9a" ana="conquistador adelantado gobernador militar alvarista">Gobernador</persName><note target="recogito-48cc7f53-1088-4cd3-b594-27ed5f5d1c9a" resp="romideleon">Refiere a Álvar Núñez Cabeza de Vaca.</note> saliese á reprendellos é maltratallos les dijo: pareceos ques cosa justa que cada uno de vosotros quiera ser rey en la tierra pues quiero que sepais que no hay otro Rey ni le a de aber ni otro Señor sino S. M. é yo en su nombre con razones indirectas facia <persName xml:id="recogito-0f43f2ae-9449-4941-93e6-84c29ee5dc9b" ana="conquistador administrativo iralista alcalde">Pero Diaz del Valle</persName><note target="recogito-0f43f2ae-9449-4941-93e6-84c29ee5dc9b" resp="romideleon">Nombrado alcalde mayor de Asunción por Domingo Martínez de Irala.</note> alcalde que dijesen</p>
        </div>
        <div facs="pg_0039.png">
          <p>que el Gobernador abia dicho que era Rey é sobre esto facian provanzas sobornando á los testigos que lo dijesen.</p><p>Siendo preso el <persName xml:id="recogito-fb50b3ca-1c7e-4360-bfb1-6ee835b7389d" ana="conquistador gobernador adelantado militar alvarista">Gobernador</persName><note target="recogito-fb50b3ca-1c7e-4360-bfb1-6ee835b7389d" resp="romideleon">Refiere a Álvar Núñez Cabeza de Vaca.</note> despacharon á los frayles Franciscos <persName xml:id="recogito-ded68d10-d7b5-4f57-932b-b8106e08b1b1" ana="conquistador religioso franciscano iralista">Fray Bernardo</persName><note target="recogito-ded68d10-d7b5-4f57-932b-b8106e08b1b1" resp="romideleon">Bernardo de Armenta (o Armentia). Córdoba, f. s. xv – Santa Catalina (Brasil), 1546. Misionero franciscano, fundador de la Custodia franciscana del Río de la Plata. Arribó a las costas brasileñas en la expedición de Alonso de Cabrera en 1538. Después de permanecer unos años con los Guaraníes de Santa Catalina, en 1541 Alvar Núñez Cabeza de Vaca le exige acompañarlo en su expedición a Paraguay. En el trayecto, Armenta se enemista con Cabeza de Vaca y llegado a Asunción toma partido por Domingo de Irala. Armenta da su versión del conflicto en una carta dirigida al Rey en 1544.</note> é Fray <persName xml:id="recogito-44b8d402-491b-4f9a-8e7c-831bd04512d2" ana="conquistador religioso iralista franciscano">Alonso</persName><note target="recogito-44b8d402-491b-4f9a-8e7c-831bd04512d2" resp="romideleon">Fray Alonso Lebrón, natural de Canarias, de la orden franciscana. Llega a América en la expedición de Alonso Cabrera en 1538 con fray Bernardo de Armenta, a quien acompañó en todas sus misiones en el Río de la Plata. Su fidelidad a Armenta le valió la enemistad con Alvar Núñez Cabeza de Vaca.</note> á la costa del <placeName ref="http://sws.geonames.org/3469034" xml:id="recogito-4cf394d4-e460-416f-89e7-ee18c6ad56c4" cert="high">Brasil</placeName> al cual cometieron que escribiese á V. M. contra el Gobernador porque siendo religioso é la persona que era se le daria crédito á sus cartas é comprovaria sin provanzas para ello les dieron cinco cristianos y llevaron más de 50 Indias hijas de Indios de esta tierra las cuales llevaron por fuerza contra la voluntad suya é de sus padres é parientes aprisionadas con cuerdas atadas las manos é de noche con grillos porque no se les fuesen sus padres é madres quedaron llorando el destierro de sus hijas.</p><p>Antes que el dicho <persName xml:id="recogito-e6e03bd5-48c8-426e-9629-19bed4b7c08d" ana="conquistador religioso franciscano iralista">Fray Bernardo</persName><note target="recogito-e6e03bd5-48c8-426e-9629-19bed4b7c08d" resp="romideleon">Bernardo de Armenta (o Armentia). Córdoba, f. s. xv – Santa Catalina (Brasil), 1546. Misionero franciscano, fundador de la Custodia franciscana del Río de la Plata. Arribó a las costas brasileñas en la expedición de Alonso de Cabrera en 1538. Después de permanecer unos años con los Guaraníes de Santa Catalina, en 1541 Alvar Núñez Cabeza de Vaca le exige acompañarlo en su expedición a Paraguay. En el trayecto, Armenta se enemista con Cabeza de Vaca y llegado a Asunción toma partido por Domingo de Irala. Armenta da su versión del conflicto en una carta dirigida al Rey en 1544.</note> se partiese, vendió Indias libres por esclavos [con hombres que avia preso al Gobernador que no se lo podia impedir ni es... é se... ran <persName xml:id="recogito-db4e93b9-bbc0-44fb-9eec-00db93ac2729" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-db4e93b9-bbc0-44fb-9eec-00db93ac2729" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> é oficiales.</p><p>Despues de la prision del <persName xml:id="recogito-8cc1d1f1-a16a-4b6e-96b5-56994619b7ea" ana="conquistador adelantado gobernador militar alvarista">Gobernador</persName><note target="recogito-8cc1d1f1-a16a-4b6e-96b5-56994619b7ea" resp="romideleon">Refiere a Álvar Núñez Cabeza de Vaca.</note> a avido muchos hombres que han cometido delitos dando heridas é matando ombres é quebrantando casas de hombres casados é los ha desimulado <persName xml:id="recogito-f1c313d4-7d0d-423a-80ce-5d247e01a29c" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-f1c313d4-7d0d-423a-80ce-5d247e01a29c" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> é su alcalde é no los a castigado ni preso pudiendolos prender, solamente a perseguido é molestado á los que eran servidores de V. M. porque les pesaba de la prisión del Gobernador,</p>
        </div>
        <div facs="pg_0040.png">
          <p>é sacó de la Iglesia á un Ambrosio é Eusebio por que se iva á la costa del <placeName ref="http://sws.geonames.org/3469034" xml:id="recogito-3fa3358a-bc39-43b1-ba1a-6b2aea4dd727" cert="high">Brasil</placeName> á vuscar remedio para avisar á V. M. de la traicion é levantamiento de esta tierra é porque un Fray <persName xml:id="recogito-5e54bf44-6d92-45e6-91b3-3b7a1c072118" ana="conquistador religioso alvarista mercedario">Juan de Zalazar</persName><note target="recogito-5e54bf44-6d92-45e6-91b3-3b7a1c072118" resp="romideleon">Refiere a Juan de Salazar, religioso de la Orden de la Merced, llegó al Río de la Plata con la expedición de Pedro de Mendoza. Con la expedición del Teniente de Gobernador Francisco Ruiz Galán llegó a Asunción. Fue partidario de Álvar Núñez.</note> é <persName xml:id="recogito-9214e902-8159-4f2c-9fae-0e07ccdc5a52" ana="conquistador religioso alvarista">Francisco Gonzalez Paniagua</persName><note target="recogito-9214e902-8159-4f2c-9fae-0e07ccdc5a52" resp="romideleon">Refiere a Francisco González Paniagua, Toledo, s. XVI – s. XVII. Sacerdote, canónigo, rector y deán de la catedral. Fue capellán en Alcolea de Tajo (Toledo). Fue designado canónigo en Quito en 1540; decidió ir al Río de la Plata con el segundo adelantado Álvar Núñez Cabeza de Vaca y allí se vio envuelto en las luchas entre conquistadores, actuando más de una vez como componedor. Fue cura rector de la catedral, provisor y vicario general de la diócesis. Tuvo a su cargo los despachos de canónigos y desde 1558 fue deán de la catedral. Dio informes a la Corona acerca de la situación en América que trajo graves consecuencias por la división en bandos de la sociedad asunceña.</note> clérigo se lo quisieron resistir requiriendole no quebrantase las iglesias los trató mal de palabra <persName xml:id="recogito-d35dde59-6d46-4d27-9021-c1e222bb2859" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-d35dde59-6d46-4d27-9021-c1e222bb2859" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note>, é le echó mano á las barbas é les dijo reniego de la leche que mamé sino me lo aveis de pagar, lo qual hizo con mucho alboroto una noche á media noche con arcabuzes é ballestas é gente armada de los comuneros que los acompañaban, á fin de tener la tierra tiranizada.</p><p>A un clérigo de misa que se dice <persName xml:id="recogito-40795795-e48d-413b-8f18-745f8c60149f" ana="conquistador religioso alvarista dramaturgo">Luis de Miranda</persName><note target="recogito-40795795-e48d-413b-8f18-745f8c60149f" resp="romideleon">Refiere a Luis de Miranda de Villafaña o Villafañe, Plasencia, s. XVI - c. 1575, dramaturgo, soldado, clérigo y poeta español. Clérigo-conquistador, militó en los tercios españoles que peleaban en Francia e Italia. Luego sirvió al estado clerical, cultivó la comedia y dejó valiosas muestras de su estilo poético. Hijo de Antonio de Miranda y Catalina Álvarez de Villafañe. Se embarcó hacia el Río de la Plata en la expedición del adelantado Pedro de Mendoza.Con la expedición de Ruiz Galán llegó a Corpus Christi y se asentó como párroco de este pueblo. Fue partidario y amigo de Álvar Núñez. Compuso Romance elegiaco en 1537 sobre la conquista del Río de la Plata y es considerado la primera composición literaria rioplatense.</note> por decir que era mal fecho prender al <persName xml:id="recogito-1aa604f1-2028-46cb-8ba0-10d9e187e265" ana="conquistador adelantado gobernador militar alvarista">Gobernador</persName><note target="recogito-1aa604f1-2028-46cb-8ba0-10d9e187e265" resp="romideleon">Refiere a Álvar Núñez Cabeza de Vaca.</note> le prendió <persName xml:id="recogito-1a1780ee-32ba-4470-9986-e443d70eae03" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-1a1780ee-32ba-4470-9986-e443d70eae03" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> é lo puso en una cárcel en una casa donde tenia preso al Alcalde mayor del Gobernador é alli los a tenido tiempo de ocho meses con malos tratamientos.</p><p>Otro si, mandó dar cien asotes á un <persName xml:id="recogito-b603b70f-e49b-4d87-b6a5-a9df1ecb7c25" ana="conquistador alvarista militar">Cristoval Brabo</persName><note target="recogito-b603b70f-e49b-4d87-b6a5-a9df1ecb7c25" resp="romideleon">Refiere a Xrispoval Bravo, natural de Valladolid.</note> porque queria dar libertad al Gobernador el pregon decia esta es la justicia que manda facer el señor <persName xml:id="recogito-5112ff33-ac0b-4361-bdd0-a108d6a089c9" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-5112ff33-ac0b-4361-bdd0-a108d6a089c9" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> á este ombre por traidor é aleve á S. M. é con engaños por tener ocasion de prender gente de los leales le dijeron que lo soltarian libre si encartaba á los que el Contador é el Alcalde é fecha la declaracion lo azotaron é prendieron á</p>
        </div>
        <div facs="pg_0041.png">
          <p>otras muchas personas sin tener culpa mas de la quellos argulleron.</p><p>Los dichos oficiales echavan echadizos de los traidores comuneros que afrentasen é matasen á los que dijesen mal de la prision del Gobernador y con <seg xml:id="recogito-e509d3bb-d12d-4b8e-9c78-52769252eecd">almagrales</seg><note target="recogito-e509d3bb-d12d-4b8e-9c78-52769252eecd" resp="Nidia">Marca o señal de color del almagre (pigmento rojo).</note> señalaban las espaldas é les desian traidores almagrádos é por que un <persName xml:id="recogito-adb998be-a9b2-48c5-bad3-c6039309f26f" ana="conquistador militar">Pedro de Castro</persName><note target="recogito-adb998be-a9b2-48c5-bad3-c6039309f26f" resp="romideleon">Refiere a Pedro de Castro, natural de Ecija</note> hombre casado dijo quera mal preso el Gobernador el contador le embió á llamar é lo desonrró é le dijo que juraba á Dios que lo abia de mandar empozar é luego otro dia saliendo de la Iglesia- echó mano para él <persName xml:id="recogito-ad3906bd-e768-401a-a4bd-6700b4302eed" ana="conquistador">Andres de Montalvo</persName> é le tiró de cuchilladas diciendo que siendo un vellaco tenía atrevimiento de decir ninguna cosa contra los Sres. Oficiales, el dicho <persName xml:id="recogito-4b264ac3-5f07-4d92-8600-cc4e50e914a4" ana="conquistador militar">Pedro de Castro</persName><note target="recogito-4b264ac3-5f07-4d92-8600-cc4e50e914a4" resp="romideleon">Refiere a Pedro de Castro, natural de Ecija</note> se defendió é <persName xml:id="recogito-1ee3c59d-c76b-492b-8890-7a08633cf10b" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-1ee3c59d-c76b-492b-8890-7a08633cf10b" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> le mandó prender é procedió contra él é por ruego de personas lo soltó dende á cinco dias el dicho Montalvo se fué á casa de los oficiales donde estaba hasiendo guarda al <persName xml:id="recogito-aace916f-a2ef-4618-bc7f-93fb71c415c3" ana="conquistador adelantado gobernador militar alvarista">Gobernador</persName><note target="recogito-aace916f-a2ef-4618-bc7f-93fb71c415c3" resp="romideleon">Refiere a Álvar Núñez Cabeza de Vaca.</note> por manera que á los libres que no tenian culpa condegnavan é molestavan con prisiones é los delincuentes asolvian.</p><p>Otro si, dende pocos dias que el Gobernador fué preso entró <persName xml:id="recogito-89664a99-3798-401f-b3fe-65dfb8995ae3" ana="conquistador escribano iralista administrativo">Bartolomé Gonzalez</persName><note target="recogito-89664a99-3798-401f-b3fe-65dfb8995ae3" resp="romideleon">Refiere a Bartolomé González de Villaverde (León, 1512 – Asunción, 1586). Hidalgo, explorador, conquistador, escribano y encomendero español, expedicionario de Pedro de Mendoza en 1535 y de Álvar Núñez Cabeza de Vaca en 1542, y que desde este último año se desempeñara en sus funciones en la ciudad de Asunción. Escribano real de esa ciudad, participó en la sublevación contra Cabeza de Vaca.</note> escribano á hacer ciertos abtos con él, é ante muchos testigos le requirió é mandó asentase é diese fée como en nombre de V. M. otorgaba su poder al capitan <persName xml:id="recogito-f2002d44-2fe4-4951-8ce7-42fdf43478d9" ana="conquistador capitán regidor tesorero iralista">Juan de Salazar</persName><note target="recogito-f2002d44-2fe4-4951-8ce7-42fdf43478d9" resp="romideleon">Juan de Salazar y Espinoza (España, 1508 - Asunción, 1560), figura política importante en la colonización del Río de la Plata. Capitán de Pedro de Mendoza a quien el Adelantado le encargó la misión de seguir la huella de Juan de Ayolas río arriba. En 1537 fundó un fuerte en la confluencia de los ríos Paraguay y Pilcomayo, con el acuerdo de los guaraníes carios de la región, fue uno de los negociadores españoles más eficaces y respectados. En 1555, fue reconocido como Regidor y Tesorerode Asunción, después de reconocer a Irala como gobernador.</note> para que fuese teniente</p>
        </div>
        <div facs="pg_0042.png">
          <p>teniente de Gobernador desta provincia, é el dicho <persName xml:id="recogito-4b9389ef-b332-48a3-9980-3f37a34f1278" ana="conquistador escribano iralista administrativo">Bartolomé Gonzalez</persName><note target="recogito-4b9389ef-b332-48a3-9980-3f37a34f1278" resp="romideleon">Refiere a Bartolomé González de Villaverde (León, 1512 – Asunción, 1586). Hidalgo, explorador, conquistador, escribano y encomendero español, expedicionario de Pedro de Mendoza en 1535 y de Álvar Núñez Cabeza de Vaca en 1542, y que desde este último año se desempeñara en sus funciones en la ciudad de Asunción. Escribano real de esa ciudad, participó en la sublevación contra Cabeza de Vaca.</note> no lo quiso hacer é el dicho <persName xml:id="recogito-272e6c7c-31a3-4a6d-86b3-e828e1cbcaa2" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-272e6c7c-31a3-4a6d-86b3-e828e1cbcaa2" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> antel propio <persName xml:id="recogito-afdd3ee6-662a-4bc3-9768-2cbe59ba2b07" ana="conquistador escribano iralista administrativo">Bartolomé Gonzalez</persName><note target="recogito-afdd3ee6-662a-4bc3-9768-2cbe59ba2b07" resp="romideleon">Refiere a Bartolomé González de Villaverde (León, 1512 – Asunción, 1586). Hidalgo, explorador, conquistador, escribano y encomendero español, expedicionario de Pedro de Mendoza en 1535 y de Álvar Núñez Cabeza de Vaca en 1542, y que desde este último año se desempeñara en sus funciones en la ciudad de Asunción. Escribano real de esa ciudad, participó en la sublevación contra Cabeza de Vaca.</note> escribano é los testigos que estuvieron presentes les mandó debajo de juramento é les mandó so graves penas é amenazandolos no dijesen ni descubriesen lo susodicho á ninguna persona.</p><p>A un <persName xml:id="recogito-cbb8fdcb-1695-4361-9e00-2a2648416289" ana="conquistador militar alvarista">Garcia</persName><note target="recogito-cbb8fdcb-1695-4361-9e00-2a2648416289" resp="romideleon">Refiere a Francisco García, natural de Jaén.</note> de Jaen é <persName xml:id="recogito-85c03d40-e82f-4cb4-bbfd-85d96b51fa28" ana="conquistador militar alvarista">Juan de Sotelo</persName> é <persName xml:id="recogito-607b3443-0e3f-4a45-a26f-5addee6cd498" ana="conquistador alvarista militar">Francisco Delgadillo</persName> é <persName xml:id="recogito-44d10d40-b478-4928-9930-4a161254d88c" ana="conquistador militar alvarista">Antonio Higuera</persName> é <persName xml:id="recogito-a134d3c6-72a0-4015-8c97-3ada3e9751f6" ana="conquistador alvarista militar">Gonzalo Portillo</persName><note target="recogito-a134d3c6-72a0-4015-8c97-3ada3e9751f6" resp="romideleon">Refiere a Gonzalo Portillo, natural de Segovia.</note> é <persName xml:id="recogito-3ae38370-5b45-4737-bf95-f4eacf20a14c" ana="conquistador militar alvarista capitán">Melchor Nuñez</persName><note target="recogito-3ae38370-5b45-4737-bf95-f4eacf20a14c" resp="romideleon">Refiere a Melchor Núñez Vaca, natural de Puebla de Montalban. Llegó en la expedición de Álvar Núñez. Partidario de éste.</note>, é <persName xml:id="recogito-048cc1ea-5db6-45b3-917c-9015acfbe9e7" ana="conquistador alvarista militar">Alonso del Castillo</persName> é <persName xml:id="recogito-f1c320fa-1f1b-4f08-a508-1cc0202b6381" ana="conquistador alvarista militar">Antón del Castillo</persName> é <persName xml:id="recogito-56a65c87-e710-4280-a6bf-acd4566e6cd4" ana="conquistador alvarista militar">Francisco de Loudoño</persName> é <persName xml:id="recogito-1bdf9b67-685e-4324-8070-6b6a54237068" ana="conquistador alvarista militar">Pedro de Esquivel</persName> é á otros muchos en amenazando é echando manos á las espadas diciendo que los abian de matar si hablavan en favor del <persName xml:id="recogito-837a3168-86f5-4639-bbe1-cb2a293a29d3" ana="conquistador adelantado gobernador militar alvarista">Gobernador</persName><note target="recogito-837a3168-86f5-4639-bbe1-cb2a293a29d3" resp="romideleon">Refiere a Álvar Núñez Cabeza de Vaca.</note>.</p><p>Un <persName xml:id="recogito-57c1000a-f06d-42cd-a61e-0502c5b71265" ana="conquistador militar alvarista">Gregorio de Acosta</persName><note target="recogito-57c1000a-f06d-42cd-a61e-0502c5b71265" resp="romideleon">Refiere a Gregorio de Acosta, natural de Lisboa. Llegó al Río de la Plata con Pedro de Mendoza.</note> Portugues en la pared de su casa hizo unas letras cabadas con un cuchillo que decian por tu ley é por tu Rey é por ver casa morirás, é pasando por alli <persName xml:id="recogito-6615f580-b6dd-46ba-af40-519e6d9c87b6" ana="conquistador militar iralista">Juan Xuare</persName><note target="recogito-6615f580-b6dd-46ba-af40-519e6d9c87b6" resp="romideleon">Refiere a Joan Juarez, natural de Toledo.</note> é <persName xml:id="recogito-35f8da60-81a9-4ee3-9d8d-26d25146cd8d" ana="conquistador iralista">Lope Dagarte</persName><note target="recogito-35f8da60-81a9-4ee3-9d8d-26d25146cd8d" resp="romideleon">Refiere a Lope Duarte, Lope de Ugarte o Dagarte, natural de Vizcaya. Fue apoderado de Domingo de Irala.</note> vizcaino é otros comuneros los leyeron é hicieron gran pesquisa [sobre quien [las abia] escripto diciendo que juraban á Dios que hera muy mal fecho porque en un tiempo como aquel no se abian de escribir semejantes cosas, é algun traidor vellaco el que las abia escrito é merecia ser castigado é el dicho <persName xml:id="recogito-d64345fe-9e0a-46bf-8bc5-443e0c2ece05" ana="conquistador militar alvarista">Gregorio de Acosta</persName><note target="recogito-d64345fe-9e0a-46bf-8bc5-443e0c2ece05" resp="romideleon">Refiere a Gregorio de Acosta, natural de Lisboa. Llegó al Río de la Plata con Pedro de Mendoza.</note> se encubrió porque no lo matasen é los susodichos</p>
        </div>
        <div facs="pg_0043.png">
          <p>lo fueron á decir á <persName xml:id="recogito-1e97e462-9246-4d83-996d-d31ead8f4e20" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-1e97e462-9246-4d83-996d-d31ead8f4e20" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> é luego volvieron é con un clavo deshicieron las letras dandoles muchos rasgos de manera que no se pudieron más leer.</p><p>Un <persName xml:id="recogito-91d14279-3dcd-4d64-b18e-bd6db475a813" ana="conquistador regidor militar alvarista">Pedro de Melina</persName><note target="recogito-91d14279-3dcd-4d64-b18e-bd6db475a813" resp="romideleon">Refiere a Pedro de Molina o Melina. Regidor.</note> Regidor viendo la perdicion tan grande por la prision del Gobernador como se divulgase que lo queria sacar desta provincia, vino á facer un requirimiento á los oficiales requiriendoles lo soltasen pues ya estaban bien pagados é satisfechos del con la larga é aspera prision en que le avian tenido é tenian porque la tierra no se perdiese é despoblase donde no que antes que lo sacasen de esta tierra le diesen lugar que nombrase una persona que con su poder en nombre de V. M. gobernase esta provincia, <persName xml:id="recogito-c7631f1d-0efb-4adb-9a6e-3d1c5fbeabfc" ana="conquistador militar iralista">Martin de Orue</persName><note target="recogito-c7631f1d-0efb-4adb-9a6e-3d1c5fbeabfc" resp="romideleon">Refiere a Martín de Ouré, conquistador español nacido en Orduña en 1517. Llegó a Rio de la Plata con la expedición de Alonso Cabrera pero regreso muy pronto a España por desaveniencias con el jefe de la expedición. Regresó nuevamente a América en la expedición de Alvar Nuñez hacia el Paraguay y años más tarde se enemistó con el, tomando parte en la revolución que le quitó el mando. Fue hombre de confianza de Irala y mas tarde lo fue también de Juan Ortiz de Zárate.</note> escribano no quiso leerlo: los oficiales amenazaron á <persName xml:id="recogito-331ee4c6-79a0-4b8c-abc9-9edf7351630e" ana="conquistador regidor militar alvarista">Pedro de Molina</persName><note target="recogito-331ee4c6-79a0-4b8c-abc9-9edf7351630e" resp="romideleon">Refiere a Pedro de Molina o Melina. Regidor.</note> diciendole que se fuese con palabras afrentosas, muchos comuneros quisieron poner en él las manos diciendo que abia sido grande atrevimiento venir á requerir á los Señores Oficiales é que lo ahorcasen que bien lo merecia porque otros no se atreviesen é desta manera embiaron afrentosamente al dicho <persName xml:id="recogito-8ade4c98-dfa2-4d3b-b129-514fb890398c" ana="conquistador regidor militar alvarista">Pedro de Molina</persName><note target="recogito-8ade4c98-dfa2-4d3b-b129-514fb890398c" resp="romideleon">Refiere a Pedro de Molina o Melina. Regidor.</note> é lo an tenido é tiene preso.</p><p>Otro sí, acordaron que <persName xml:id="recogito-3376cd7f-9811-499f-a52d-c38ee8895df3" ana="conquistador militar iralista">Martin de Orue</persName><note target="recogito-3376cd7f-9811-499f-a52d-c38ee8895df3" resp="romideleon">Refiere a Martín de Ouré, conquistador español nacido en Orduña en 1517. Llegó a Rio de la Plata con la expedición de Alonso Cabrera pero regreso muy pronto a España por desaveniencias con el jefe de la expedición. Regresó nuevamente a América en la expedición de Alvar Nuñez hacia el Paraguay y años más tarde se enemistó con el, tomando parte en la revolución que le quitó el mando. Fue hombre de confianza de Irala y mas tarde lo fue también de Juan Ortiz de Zárate.</note> vaya en esos Reinos á acusar al Gobernador é á escusarse así é á los otros comuneros de las traiciones é robos de la tierra, temiendo que V. M. no los mandase castigar cuando contasen</p>
        </div>
        <div facs="pg_0044.png">
          <p>sus delitos é con cabtelas é vias indirectas ficieron otorgar un poder á muchas personas al dicho <persName xml:id="recogito-4cac0b64-d59d-45ea-84a6-4405f9bb3c73" ana="conquistador militar iralista">Martin de Orue</persName><note target="recogito-4cac0b64-d59d-45ea-84a6-4405f9bb3c73" resp="romideleon">Refiere a Martín de Ouré, conquistador español nacido en Orduña en 1517. Llegó a Rio de la Plata con la expedición de Alonso Cabrera pero regreso muy pronto a España por desaveniencias con el jefe de la expedición. Regresó nuevamente a América en la expedición de Alvar Nuñez hacia el Paraguay y años más tarde se enemistó con el, tomando parte en la revolución que le quitó el mando. Fue hombre de confianza de Irala y mas tarde lo fue también de Juan Ortiz de Zárate.</note> diciendo que en su nombre pediria mercedes é libertades para esta Provincia, é con esta cabtela á nombre de todos acusar al <persName xml:id="recogito-0e58a271-5e91-4a59-b77a-ca85c02e11fd" ana="conquistador adelantado gobernador militar alvarista">Gobernador</persName><note target="recogito-0e58a271-5e91-4a59-b77a-ca85c02e11fd" resp="romideleon">Refiere a Álvar Núñez Cabeza de Vaca.</note>, el qual poder les ficieron otorgar, por fuerza, serian los que le otorgaron hasta cien hombres poco mas ó menos.</p><p>Preso el Gobernador <persName xml:id="recogito-b4fdcab8-0ea3-4eb4-a1da-d48ea800db83" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-b4fdcab8-0ea3-4eb4-a1da-d48ea800db83" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> é los oficiales an dado licencias á los Indios principales naturales de esta tierra, siendo cristianos que comiesen carne humana, matando en su casa Indios enemigos suyos. <persName xml:id="recogito-1b196a5f-1327-4256-8b0d-261dae4295da" ana="conquistador militar capitán teniente de gobernador gobernador">Gonzalo de Mendoza</persName><note target="recogito-1b196a5f-1327-4256-8b0d-261dae4295da" resp="romideleon">Baeza, 1510-Asunción, 1558. Destacado capitán de la armada de Pedro de Mendoza. Realizó varios viajes desde Buenos Aires a la costa de Brasil para obtener bastimentos y trajo consigo náufragos y lenguas de allí. En el Paraguay, fue uno de los primeros capitanes españoles en emparentarse con los caciques carios de las cercanías de Asunción. Ocupó importantes cargos políticos y militares bajo los gobiernos de Domingo de Irala y Álvar Núñez Cabeza de Vaca, como teniente de gobernador y gobernador interino.</note>, pidió licencia para <persName xml:id="recogito-493de609-56a9-4ab5-a8ce-44fab748e9c1" ana="indio guaraní">Tinbuay</persName><note target="recogito-493de609-56a9-4ab5-a8ce-44fab748e9c1" resp="romideleon">Refiere al cacique guaraní Timbuay, de lo que es la actual región de Mbocayaty del Guairá, Paraguay.</note> su suegro é mató un agaz é vinieron á comello mas de dos mil Indios.</p><p>Otro sí, estando en misa <persName xml:id="recogito-61588e6e-0653-49aa-b5fc-3fe1ad17bbfb" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-61588e6e-0653-49aa-b5fc-3fe1ad17bbfb" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> un dia de fiesta, en presencia suya é de todo el pueblo un criado suyo que se dice <persName xml:id="recogito-09d36a5e-7ea5-4777-aba2-79d6816a4402" ana="conquistador iralista">Juan Vizcaino</persName> comenzó á meter las manos entre las tetas á las Indias, y un <persName xml:id="recogito-08cce39d-bb7e-49b8-9a40-9ca1684597a3" ana="conquistador iralista">Baltasar de Sevilla</persName> se lo reprehendió por lo cual le dijo malas palabras y el dicho <persName xml:id="recogito-4fa0537c-05bd-478f-a52a-8e0018bd026a" ana="conquistador iralista">Baltasar de Sevilla</persName> le dió un bofeton delante del dicho <persName xml:id="recogito-d70f7f1a-6a66-4761-9d25-c5cc53b43043" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-d70f7f1a-6a66-4761-9d25-c5cc53b43043" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> por ello no procedió por justicia antes lo amenazó jurando á Dios que se lo avia de pagar porque lo abia afrentado é dende á ocho dias vino a misa muy acompañado é saliendo acabada la misa el dicho <persName xml:id="recogito-eb2122a4-2de1-4278-90ce-5908a3cb1d85" ana="conquistador iralista">Juan Vizcaino</persName> dió de palos á la puerta de la Iglesia delante de su amo el dicho <persName xml:id="recogito-3f484f9d-e0b6-4417-a907-3feb31d5fd1a" ana="conquistador iralista">Baltasar de Sevilla</persName> é lo derribó en el suelo</p>
        </div>
        <div facs="pg_0045.png">
          <p>descalabrado sobre lo qual no se hizo ningun castigo pudiendolo prender antes tenia como antes en su casa al dicho <persName xml:id="recogito-83093c9a-6544-449a-8362-90ee42e5eef9" ana="conquistador iralista">Juan Vizcaino</persName>.</p><p>Cada dia por las calles amenazavan por los cantones fijadas cedulas que decian quien á su Rey no fuera leal ni le valdrán <placeName ref="http://sws.geonames.org/3112703" xml:id="recogito-59ea5699-a83c-4fe9-8522-1937e6a154c5" cert="high">Castilla</placeName> ni <placeName ref="http://sws.geonames.org/2264397" xml:id="recogito-b0a9d97e-d62e-454d-be8b-f36ba43cbe72" cert="high">Portugal</placeName>, sobre saber quien lo facia llamandolo de traidores é que los abia de castigar, tuvo presos <persName xml:id="recogito-a1e741fa-0c7d-4631-be58-054ab8b0e77f" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-a1e741fa-0c7d-4631-be58-054ab8b0e77f" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> á <persName xml:id="recogito-083b4f4c-02b1-41a8-bcf5-5c91a9662bc1" ana="conquistador alvarista">Anton Martin del Castillo</persName> é <persName xml:id="recogito-1b289960-60f0-48d0-887f-e3f63c07d5d8" ana="conquistador militar alvarista capitán">Melchor Nuñez</persName><note target="recogito-1b289960-60f0-48d0-887f-e3f63c07d5d8" resp="romideleon">Refiere a Melchor Núñez Vaca, natural de Puebla de Montalban. Llegó en la expedición de Álvar Núñez. Partidario de éste.</note> é hizo proceso contra ellos.</p></div>
      </div>
      <div type="section" n="6" facs="pg_0045.png">
        <div facs="pg_0045.png">
          <head>Vejaciones a las Indias</head>
          <p>Otro si, el dicho <persName xml:id="recogito-e9d5f5c4-0c70-4d9d-b3e1-208d93fef149" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-e9d5f5c4-0c70-4d9d-b3e1-208d93fef149" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> despues de preso el <persName xml:id="recogito-c3254d07-cf7a-46fa-af70-630264e22ad9" ana="conquistador adelantado gobernador militar alvarista">Gobernador</persName><note target="recogito-c3254d07-cf7a-46fa-af70-630264e22ad9" resp="romideleon">Refiere a Álvar Núñez Cabeza de Vaca.</note> todas las mugeres que tenia parientas las sacó de su casa é las embió á su heredad dos leguas del pueblo por la reprension que le hizo el bachiller <persName xml:id="recogito-30bc0755-7d89-413c-a0b1-7a201cb6c395" ana="conquistador bachiller religioso">Martinez</persName><note target="recogito-30bc0755-7d89-413c-a0b1-7a201cb6c395" resp="romideleon">Refiere a Domingo Martínez, bachiller, luego se ordenó como cura de Encarnación, actuó como mediador en diversos conflictos. Estuvo presente en la fundación de Asunción y en la elección del capitán Irala para Teniente de Gobernador del Río de la Plata y luego partió hacia Brasil, en donde ingresó en la Compañía de Jesús en 1553.</note> clerigo, y muchos dias se iva á estar con ellas é ansi lo hizo el dia de Cuerpus Cristis é otros dias de fiesta.</p><p>Un <persName xml:id="recogito-b990cccc-f701-4ddf-80f6-ad0bb82dc7b8" ana="conquistador militar iralista">Zoilo de Solorzano</persName><note target="recogito-b990cccc-f701-4ddf-80f6-ad0bb82dc7b8" resp="romideleon">Zoilo de Solórzano, Vizcaya, 1510. Probablemente arribó al Río de la Plata con Diego de Mendoza. Junto con el capitán Irala y el adelantado Álvarez Núñez Cabeza de Vaca exploró el norte del Río de lLa Plata. Asistió a la elección de teniente gobernador del capitán Irala, en 1549.</note> comunero se enamoró de una <persName xml:id="recogito-007e7b37-1cf5-4798-b38f-a743aa37b881">India</persName> criada del maestro <persName xml:id="recogito-b19d7706-2a48-4cc5-829c-86860aba3b06" ana="conquistador">Miguel Herrero</persName> é preso el Gobernador fué á su casa é se la tomó por fuerza é la puso en casa de <persName xml:id="recogito-641a91b2-213a-4a1f-be04-8f42f0e55c89" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-641a91b2-213a-4a1f-be04-8f42f0e55c89" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> é dello se le fué á quejar Maestro <persName xml:id="recogito-47739095-699c-45e7-b5bb-7c4fa3f52346">Miguel</persName> é mandó que recibiese otra <persName xml:id="recogito-518d3a2e-3f3a-4bc7-9e9c-94f693165c14">India</persName> por ella y el dicho <persName xml:id="recogito-cf1a7a77-989a-433e-a6a5-3980e3f6e6fa" ana="conquistador militar iralista">Solorzano</persName><note target="recogito-cf1a7a77-989a-433e-a6a5-3980e3f6e6fa" resp="romideleon">Zoilo de Solórzano, Vizcaya, 1510. Probablemente arribó al Río de la Plata con Diego de Mendoza. Junto con el capitán Irala y el adelantado Álvarez Núñez Cabeza de Vaca exploró el norte del Río de lLa Plata. Asistió a la elección de teniente gobernador del capitán Irala, en 1549.</note> tiene por su manceva la dicha india é dijo a am. es este es buen tiempo donde los buenos son bien tratados.</p><p>Otro si <persName xml:id="recogito-ff87d5ec-79b4-4588-8722-2786c3ce7850" ana="conquistador administrativo tesorero iralista">Garcia Venegas</persName><note target="recogito-ff87d5ec-79b4-4588-8722-2786c3ce7850" resp="romideleon">O Garci Venegas de Hoces (España, 1514 - 1547). Llegó a Río de la Plata junto a Pedro de Mendoza. Fue tesorero real y capitán de Buena Esperanza. Prestó servicios en Asunción por órdenes de Domingo de Irala, bajo el cargo de Regidor de su Cabildo. Fue opositor a Álvar Núñez Cabeza de Vaca, quien lo encarceló por ejercer de tesorero sin nombramiento real en 1543. Se casó con una indígena guaraní, hija del cacique Moquirasé. Llevó a España al citado funcionario y poco tiempo después falleció en la metrópoli.</note> Teniente de Tesorero se enamoró de una <persName xml:id="recogito-e4a29b35-2fb3-4d17-9235-5d28c11f97e6">India</persName> de <persName xml:id="recogito-9cc3d6ef-7e4f-4741-9c0f-783b2471a8c6" ana="conquistador">Pedro Gallego</persName> é rogó al dicho <persName xml:id="recogito-b39db270-94e7-4947-8938-5ce988c780a5" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-b39db270-94e7-4947-8938-5ce988c780a5" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> que se la hiziese haber</p>
        </div>
        <div facs="pg_0046.png">
          <p>é dió por ella dos Indias libres por intercesion del dicho <persName xml:id="recogito-f835bd05-9b72-44f2-9b21-21e8cbe5d1b1" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-f835bd05-9b72-44f2-9b21-21e8cbe5d1b1" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> é la ha tenido é tiene por su manceba é tiene hijos en ella.</p><p>Otro si <persName xml:id="recogito-1f6036d2-cd97-4b2a-840e-13cd32eb6111" ana="conquistador militar iralista regidor">Pero Benites de Lugo</persName><note target="recogito-1f6036d2-cd97-4b2a-840e-13cd32eb6111" resp="romideleon">Refiere a Pedro Benítez de Lugo, natural de Tenerife, primo del adelantado Pedro Fernández de Lugo. Llegó al Río de la Plata con Mendoza.</note> con celos que tuvo de un Indio cristiano que se echava con su manceba le dió de cuchilladas é no se procedió contra él ni quiso curar al Indio é un <persName xml:id="recogito-021c3f0d-724a-415f-b69d-506bba241f8f" ana="conquistador">Leonardo Aleman</persName> le llevó á su casa é lo curó é embió á rogar al dicho <persName xml:id="recogito-1e3bb93e-5825-4ea8-908b-641fabaf8e76" ana="conquistador militar regidor iralista">Pero Benites</persName><note target="recogito-1e3bb93e-5825-4ea8-908b-641fabaf8e76" resp="romideleon">Refiere a Pedro Benítez de Lugo, natural de Tenerife, primo del adelantado Pedro Fernández de Lugo. Llegó al Río de la Plata con Mendoza.</note> que pagase la cura é no quiso é fué á <persName xml:id="recogito-e64b335e-17f1-41e7-be4a-21e68a8dc693" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-e64b335e-17f1-41e7-be4a-21e68a8dc693" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> que se la mandase pagar é respondió que era caballero é no se lo podia mandar é el cirujano pidió la cura al dicho <persName xml:id="recogito-b211c552-e46d-4a12-a4fa-cad4154acb9b" ana="conquistador">Leonardo</persName><note target="recogito-b211c552-e46d-4a12-a4fa-cad4154acb9b" resp="romideleon">Refiere a Leonardo Aleman.</note> ante su Alcalde é mandole que se la pagase é la pagó.</p><p>Muchos de los alborotadores comuneros despues de preso el <persName xml:id="recogito-1dfacbf8-7d2f-437e-80de-ddf7e8adf222" ana="conquistador adelantado gobernador militar alvarista">Gobernador</persName><note target="recogito-1dfacbf8-7d2f-437e-80de-ddf7e8adf222" resp="romideleon">Refiere a Álvar Núñez Cabeza de Vaca.c</note> an vendido Indias libres por esclavas é esclavos é por dineros á pagar en esos reinos, especialmente <persName xml:id="recogito-c172bc09-5275-45ac-8bf2-959c7eda8e49" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-c172bc09-5275-45ac-8bf2-959c7eda8e49" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note>, <persName xml:id="recogito-bd2095c5-1357-43fc-af01-f6bb2daa7b08" ana="conquistador administrativo factor">Pedro Dorantes</persName><note target="recogito-bd2095c5-1357-43fc-af01-f6bb2daa7b08" resp="Nidia">O Pedro Orante (Salamanca, 1506–Asunción, 1580). Factor real con destino al Río de la Plata, en la expedición de Núñez Cabeza de Vaca, en 1540. En 1543 De Orantes escribió cartas al Rey, pidiendo que mandase un procurador para defender los intereses de los indios. La mala situación entre el adelantado y sus oficiales reales hizo que se conjuraran, bajo órdenes de Ñuflo de Chaves y De Orantes. Fue vuelto a España, custodiado por García Venegas y Alonso Cabrera.</note>, <persName xml:id="recogito-b9925466-bae5-4002-b106-ae87aa02b1e0" ana="conquistador">Gonzalo de Acosta</persName><note target="recogito-b9925466-bae5-4002-b106-ae87aa02b1e0" resp="Nidia">Según Ruy Díaz de Guzmán, una de las hijas de Acosta se casó con Felipe de Cáceres.</note>, <persName xml:id="recogito-99b09614-51c2-4c37-a638-fb8c914e19ee" ana="conquistador">Gonzalo Moraño</persName><note target="recogito-99b09614-51c2-4c37-a638-fb8c914e19ee" resp="romideleon">Refiere a Gonzalo Pérez Morano, natural de Lepe. Lengua.</note>, <persName xml:id="recogito-c0256bbb-a54b-4757-a0fb-62ef1553ae8c" ana="conquistador militar capitán gobernador teniente de gobernador">Gonzalo de Mendoza</persName><note target="recogito-c0256bbb-a54b-4757-a0fb-62ef1553ae8c" resp="Nidia">Baeza, 1510-Asunción, 1558. Destacado capitán de la armada de Pedro de Mendoza. Realizó varios viajes desde Buenos Aires a la costa de Brasil para obtener bastimentos y trajo consigo náufragos y lenguas de allí. En el Paraguay, fue uno de los primeros capitanes españoles en emparentarse con los caciques carios de las cercanías de Asunción. Ocupó importantes cargos políticos y militares bajo los gobiernos de Domingo de Irala y Álvar Núñez Cabeza de Vaca, como teniente de gobernador y gobernador interino.</note> é <persName xml:id="recogito-c14cf777-2049-422b-96c3-f72d89adcc84" ana="conquistador militar capitán regidor">Rodrigo Garcia</persName><note target="recogito-c14cf777-2049-422b-96c3-f72d89adcc84" resp="romideleon">Refiere a Rodrigo o Ruy García Mosquera, navegante y colonizador español del siglo XVI. Viajó en la expedición al mando de Sebastián Caboto (partiendo en 1526 de Sevilla).</note>, é el contador <persName xml:id="recogito-8845108c-da69-4153-9b26-0a6481bcc749" ana="conquistador administrativo iralista contador">Felipe de Caceres</persName><note target="recogito-8845108c-da69-4153-9b26-0a6481bcc749" resp="romideleon">España, 1515-Virreinato español, 1595. Conquistador, explorador y colonizador español, se desempeñó como gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, con sede en Asunción, entre 1568 y 1572. Cumplió funciones como contador y tesorero en la armada de Pedro de Mendoza. Fue uno de los líderes de la facción contraria a Cabeza de Vaca, estuvo implicado en todas las maniobras que condujeron a su destitución, prisión y destierro.</note> é dió un esclavo á <persName xml:id="recogito-939e2ea3-58d2-4dec-8367-a53a2e69740f" ana="conquistador militar">Francisco Alvarez Gaitan</persName><note target="recogito-939e2ea3-58d2-4dec-8367-a53a2e69740f" resp="Nidia">O Francisco Álvarez Gaytán, nacido en Montalbán, Zaragoza. Tuvo dos hijos con María, una india guaraní. Luis y Pedro Álvarez Gaytán, nacidos en Asunción, formaron parte de la expedición de Juan de Garay de la segunda fundación de la ciudad de Buenos Aires.</note> porque le diese una <persName xml:id="recogito-cc9bcbab-d588-4810-9468-604dbdb7bf88">India</persName> que tenia fermosa é un tocino é otras cosas porque le pareció bien, la qual tiene por su manceba.</p><p>Otro sí <persName xml:id="recogito-9fe73001-e424-4e21-b42b-0ac743c77337">Francisco Alvarez</persName><note target="recogito-9fe73001-e424-4e21-b42b-0ac743c77337" resp="romideleon">O Francisco Álvarez Gaytán, nacido en Montalbán, Zaragoza. Tuvo dos hijos con María, una india guaraní. Luis y Pedro Álvarez Gaytán, nacidos en Asunción, formaron parte de la expedición de Juan de Garay de la segunda fundación de la ciudad de Buenos Aires.</note> vecino de Talavera comunero, ahorcó una <persName xml:id="recogito-41b158c3-c9e9-473d-9aaa-655cfe2b3983">India</persName> suya é la echó muerta en la Ribera del Rio junto á su casa de <persName xml:id="recogito-163e8948-4d9d-4ea8-9f3a-662b5c23af51" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-163e8948-4d9d-4ea8-9f3a-662b5c23af51" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note>, é no lo castigó por ello antes quitó una <persName xml:id="recogito-2fa669ff-9dd8-4dfe-9223-032109cbd756">India</persName> á su servidor vasallo de V. M. é</p>
        </div>
        <div facs="pg_0047.png">
          <p>se la dió al dicho <persName xml:id="recogito-2f594c91-9c3f-485a-96fc-ab03f2c33276" ana="conquistador militar">Francisco Alvarez</persName><note target="recogito-2f594c91-9c3f-485a-96fc-ab03f2c33276" resp="romideleon">O Francisco Álvarez Gaytán, nacido en Montalbán, Zaragoza. Tuvo dos hijos con María, una india guaraní. Luis y Pedro Álvarez Gaytán, nacidos en Asunción, formaron parte de la expedición de Juan de Garay de la segunda fundación de la ciudad de Buenos Aires.</note>.</p><p>Otro sí, <persName xml:id="recogito-94a18162-3aee-4475-b8b5-1a3a39578acc" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-94a18162-3aee-4475-b8b5-1a3a39578acc" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> é oficiales ordenaron un capítulo para que todos los comuneros é los otros que pudieren engañarlo estuviesen en sus casas contra el Gobernador diciendo mucho mal del, é á los que escribian por su parte y á un <persName xml:id="recogito-03aa7ed1-6b23-4579-ab74-3374e9dcdde8" ana="conquistador regidor administrativo contador">Aguilera</persName><note target="recogito-03aa7ed1-6b23-4579-ab74-3374e9dcdde8" resp="romideleon">Refiere a Pedro de Aguilera, contador real, regidor y encomendero.</note> regidor, dieron cargo que hiciesen escribir é le escribiesen aqueste capítulo difamatorio contra el Gobernador en todas las cartas que viniesen a sus manos para estos Reinos é ansí ordenaron é escribieron muchas esto me dijo <persName xml:id="recogito-7f445cbc-b96d-4f29-a358-fee34022695a" ana="conquistador">Damian Dorias</persName> vecino de <placeName ref="http://sws.geonames.org/2510911" xml:id="recogito-91820f91-1d81-4f00-b1ba-9a01247640ef" cert="high">Sevilla</placeName> diciendo que á él se lo avian encargado é abia escrito muchas cartas é que se lo pagaron los oficiales en unos calzones de algodon que le dieron.</p><p>Preso el Gobernador D. <persName xml:id="recogito-576e5b8f-83ef-4bb2-a0f3-cd400437ae23" ana="conquistador iralista militar teniente de gobernador">Francisco de Mendoza</persName><note target="recogito-576e5b8f-83ef-4bb2-a0f3-cd400437ae23" resp="romideleon">España, 1515 - Asunción, 1547. Hidalgo, capitán y conquistador español. Acompañó a Pedro de Mendoza; fue mediador entre Domingo de Irala y Ruiz Galán. Nombrado teniente de gobernador general de Asunción en 1539; fue parte de la facción de Domingo de Irala contra la de Álvar Núñez Cabeza de Vaca en 1545. Durante la larga expedición de Irala al Chaco, en 1547, los partidarios contra éste, recusaron el nombramiento de Mendoza y tras instaurar a Diego de Abreu como gobernador, ejecutaron a Mendoza.</note> tomó por fuerza á un Maese Diego una ballesta que tenia muy buena é yendose á quejar dello le dijo <persName xml:id="recogito-0555e52e-7f6b-47e8-9501-27c3f2476f4c" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-0555e52e-7f6b-47e8-9501-27c3f2476f4c" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> que era caballero, y que no podia ser compelido por justicia é se quedó con la vallesta.</p><p>Otro sí, el dicho Don <persName xml:id="recogito-ea36b974-a46c-4cc6-8a24-79cfadf3e2e1" ana="conquistador teniente de gobernador iralista militar">Francisco</persName><note target="recogito-ea36b974-a46c-4cc6-8a24-79cfadf3e2e1" resp="romideleon">España, 1515 - Asunción, 1547. Hidalgo, capitán y conquistador español. Acompañó a Pedro de Mendoza; fue mediador entre Domingo de Irala y Ruiz Galán. Nombrado teniente de gobernador general de Asunción en 1539; fue parte de la facción de Domingo de Irala contra la de Álvar Núñez Cabeza de Vaca en 1545. Durante la larga expedición de Irala al Chaco, en 1547, los partidarios contra éste, recusaron el nombramiento de Mendoza y tras instaurar a Diego de Abreu como gobernador, ejecutaron a Mendoza.</note> tomó un esclavo á <persName xml:id="recogito-756bbd13-7353-44a1-8d2f-27b5ee8a49ae" ana="conquistador">Francisco Sanchez</persName> aserrador so color que por él le mandaria facer una casa é nunca se la quiso hacer, fuese á quejar dello á <persName xml:id="recogito-11517622-941b-4275-90f4-6c66954530c5" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-11517622-941b-4275-90f4-6c66954530c5" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> é á su Alcalde é dijeronle que era caballero é no tenia la justicia que facer con el, é se quedó con el esclavo.</p>
        </div>
        <div facs="pg_0048.png">
          <p>Otro sí pidió maese Diego una vallesta é otros bienes que dejó á guardar á <persName xml:id="recogito-0fecc8bf-c130-4d80-b13a-1882813a656f" ana="conquistador militar">Anton Martin Escaso</persName><note target="recogito-0fecc8bf-c130-4d80-b13a-1882813a656f" resp="romideleon">Refiere a Anton Martín Escaso o Antón Martín. Natural de Moguer. Según Ruy Díaz, Anton Escaso mató y capturó a Diego de Abreu.</note> quando fué al descubrimiento con el Gobernador é no quiso dar é pidiolo ante <persName xml:id="recogito-12fbb3dc-6c97-473c-ab98-f1df69aa8e6a" ana="conquistador administrativo alcalde iralista">Pero Diaz</persName><note target="recogito-12fbb3dc-6c97-473c-ab98-f1df69aa8e6a" resp="romideleon">Refiere a Pero Diaz del Valle, fue nombrado alcalde mayor de Asunción por Domingo Martínez de Irala.</note> Alcalde é dijole que tuviese empacho de pedir tal cosa porque era ombre onrrado <persName xml:id="recogito-f3039d95-91cd-4eb7-938e-781ebf8772e5" ana="conquistador militar">Escaso</persName><note target="recogito-f3039d95-91cd-4eb7-938e-781ebf8772e5" resp="romideleon">Refiere a Anton Martín Escaso o Antón Martín. Natural de Moguer. Según Ruy Díaz, Anton Escaso mató y capturó a Diego de Abreu.</note> é que pues de su voluntad no se lo daba que no le debia nada é no pudo alcanzar la justicia por ser comunero <persName xml:id="recogito-c7c4d224-ba76-47da-ae49-8cc2b12bc6ea" ana="conquistador militar">Escaso</persName><note target="recogito-c7c4d224-ba76-47da-ae49-8cc2b12bc6ea" resp="romideleon">Refiere a Anton Martín Escaso o Antón Martín. Natural de Moguer. Según Ruy Díaz, Anton Escaso mató y capturó a Diego de Abreu.</note>.</p><p><persName xml:id="recogito-c69de3fe-d9af-42a5-bfac-2ac4a4ffbd62" ana="conquistador militar">Rodrigo de Osuna</persName><note target="recogito-c69de3fe-d9af-42a5-bfac-2ac4a4ffbd62" resp="romideleon">Rodrigo de Osuna, acompañó a Ñuflo de Chávez en las expediciones hacia los Llanos de Chiquitos, territorio xarayes.</note> pidió ante <persName xml:id="recogito-6b64c2a1-a59f-4b56-bb59-2d696dd2835d" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-6b64c2a1-a59f-4b56-bb59-2d696dd2835d" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> é su Alcalde á <persName xml:id="recogito-025bde21-9378-46d4-bf6e-081dbc68e143" ana="conquistador">Luis Osorio</persName> comunero dos camisas que le debia é dijeronle que era caballero e no le podia apremiar por manera que se quedó sin su fazienda, todo lo que los comuneros pedian ante <persName xml:id="recogito-65b5937a-a7be-41b5-927f-1574088840f2" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-65b5937a-a7be-41b5-927f-1574088840f2" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> é su Alcalde justo é injusto se hacia como lo querian é pedian é los leales va [sallos no podian alcanzar justicia antes les decian traidores los del bando de ez</p><p>Un <persName xml:id="recogito-7eff290e-8ded-4612-997c-2034c0d9bde6" ana="conquistador">Francisco de Sepulveda</persName> mató una hija suya é fué preso é molestado sobrello hasta que les prometió de no ser contra ellos é luego lo soltaron libre Por parte de <persName xml:id="recogito-0cffbe65-8ffd-47ae-b07b-92888fe79f8d" ana="conquistador">Francisco Lopez</persName> se pidió ejecucion en los bienes del <persName xml:id="recogito-57247783-1984-49b0-92b8-7c823fef2831" ana="conquistador adelantado gobernador militar alvarista">Governador</persName><note target="recogito-57247783-1984-49b0-92b8-7c823fef2831" resp="romideleon">Refiere a Álvar Núñez Cabeza de Vaca.</note> ante <persName xml:id="recogito-15a2a6f5-eb75-493b-8a45-1752a17469da" ana="conquistador administrativo alcalde iralista">Pero Diaz</persName><note target="recogito-15a2a6f5-eb75-493b-8a45-1752a17469da" resp="romideleon">Refiere a Pero Diaz del Valle, fue nombrado alcalde mayor de Asunción por Domingo Martínez de Irala.</note> Alcalde el cual dicernió su mandamiento de ejecucion contra los bienes.</p></div>
      </div>
      <div type="section" n="7" facs="pg_0048.png">
        <div facs="pg_0048.png">
          <head>Pero Hernández escribano preso por no nombrar a Irala gobernador. Cierre del relato de Pero Hernández en enero de 1545</head>
          <p><persName xml:id="recogito-0373ab6f-d927-440e-a966-56ba823a1fe2" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-0373ab6f-d927-440e-a966-56ba823a1fe2" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> é los oficiales han pedido al <persName xml:id="recogito-ee63d00c-052a-4017-be49-bab1ba8b8353" ana="conquistador adelantado gobernador militar alvarista">Gobernador</persName><note target="recogito-ee63d00c-052a-4017-be49-bab1ba8b8353" resp="romideleon">Refiere a Álvar Núñez Cabeza de Vaca.</note> segun yo he sido avisado que dé poder</p>
        </div>
        <div facs="pg_0049.png">
          <p>poder al dicho <persName xml:id="recogito-e6585ec2-e00c-4bae-9dbd-97c011e53f2d" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-e6585ec2-e00c-4bae-9dbd-97c011e53f2d" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> para que gobierne é no lo ha querido facer é ansi como escribano me pidieron ordenase é escribiese el poder é escribiese al Gobernador que lo firmase porque era cosa que le cumplia é por que no lo quise facer me an fecho muy malos tratamientos é me tuvieron preso por decir que avia sido mal fecho prender al Gobernador.</p><p>Otro sí el dicho <persName xml:id="recogito-55a7ae9f-4a81-4e8b-bb32-d7cb443306d3" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-55a7ae9f-4a81-4e8b-bb32-d7cb443306d3" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> é su Alcalde tomaron todas mis escrituras, procesos é registros é el proceso quel Gobernador abia fecho contra él, é sin cuenta ni razon alguna las entregaron á <persName xml:id="recogito-dbab8c32-53c4-44de-bb24-79616cdc6da7" ana="conquistador">Juan Hernandez</persName> comunero é ansi mesmo an visto los procesos que estavan cerrados contra los oficiales de V. M. é los an leido é visto.</p><p>Otro sí, <persName xml:id="recogito-b4b23704-31d6-499d-b9d7-45e1272a9921" ana="conquistador militar gobernador iralista">Domingo de Irala</persName><note target="recogito-b4b23704-31d6-499d-b9d7-45e1272a9921" resp="romideleon">Castilla, 1509 - Asunción del Paraguay, 03/10/1556. Conquistador y colonizador español. Ocupó tres veces el cargo de gobernador interino del Río de la Plata y del Paraguay, en los períodos de 1539 a 1542, de 1544 hasta 1548 y por último desde 1549. Carlos V lo nombró como titular en el cargo en 1555, lo sería hasta su fallecimiento.</note> preso el Gobernador se pronunció por sentencia de su Alcalde por heredero de los bienes de Llance aleman é no ha querido fasta agora pagar las debidas é dejó pobre á un hijo natural del difunto valdrian los bienes mil ducados.</p><p>Porque con larga relacion de los agravios é injusticias que an fecho é de presente hacen podria ser que V. M. recibiese algun desabrimiento acuerdo de escasear muy gran parte dello é aun por la falta que de presente tengo de papel, é ansi V. M. suplirá el defecto si alguna parte borrada se fallare.</p><p>Y V. M.</p>
        </div>
        <div facs="pg_0050.png">
          <p>V. M. crea que no me mueve pasion alguna á escribir lo que escribo salvo zelo de cristiano é lealtad al servicio de V. M. la qual prospere é enzalze nuestro Señor por largos tiempos como V. M. desea é sus vasallos é criados deseamos porque la Santa Fé Católica sea ensalzada en sus prósperos é felices dias y este nuevo mundo que está por descubrir sea reducido á la Santa Fé católica. Del puerto de la <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9000006" xml:id="recogito-466321cc-4284-41b0-9483-ec9a363e8bb0" cert="high">Asuncion</placeName> ques en el <placeName ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:9000006" xml:id="recogito-da526357-c4e7-4d81-9abd-45444804be5e" cert="high">rio del Paraguay</placeName> á veinte é ocho dias del mes de Enero de mil é quinientos é cuarenta é cinco años -va escrita esta relacion diez fojas de pliego entero con esta en que se concluye -S. C. C. M. -El umilde criado é vasallo de V. M. que sus Reales pies y mano besa.</p><p><persName xml:id="recogito-5ba70bd5-99d7-4153-9dac-62e550c03b07" ana="conquistador administrativo escribano alvarista">PERO HERNANDEZ</persName><note target="recogito-5ba70bd5-99d7-4153-9dac-62e550c03b07" resp="romideleon">De origen andaluz. Secretario y escribano en el Paraguay, redactó esta obra dirigida al infante Don Carlos, relatando la expedición de Alvar Núñez Cabeza de Vaca, con datos etnohistóricos y geográficos, así como los sucesos acaecidos a éste en Paraguay.</note>.</p></div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>